<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="122f0513-18b5-4eab-95c6-7c0f12ef79cd"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15468/qgfnph</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>122f0513-18b5-4eab-95c6-7c0f12ef79cd</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://cloud.gbif.org/lac/resource?r=acca-mbs-ag_2025</alternateIdentifier>
        <shortName>Gradiente Ambiental Kosñipata - AG</shortName>
        <title>Escarabajos coprófagos (Scarabaeinae) a lo largo de un gradiente altitudinal andino en el valle de Kosñipata, Perú</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Cindy Julieth</givenName>
                <surName>Quevedo-Vega</surName>
            </individualName>
            <organizationName>BIOME</organizationName>
            <positionName>Becaria de investigación</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Estación Biológica Manu, Pillcopata, Cusco, Perú</deliveryPoint>
                <city>Pillcopata</city>
                <administrativeArea>Cusco</administrativeArea>
                <country>PERU</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>cj.quevedovega@gmail.com</electronicMailAddress>
            <userId directory="https://orcid.org/">0000-0002-7656-8837</userId>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Alejandro</givenName>
                <surName>Lopera-Toro</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Estación Biológica Manu</organizationName>
            <positionName>Science Manager</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Estación Biológica Manu, Pillcopata, Cusco, Perú</deliveryPoint>
                <city>Pillcopata</city>
                <administrativeArea>Cusco</administrativeArea>
                <country>PERU</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>manubio@conservacionamazonica.org</electronicMailAddress>
            <userId directory="https://orcid.org/">0000-0001-5097-1655</userId>
        </metadataProvider>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Cindy Julieth</givenName>
                <surName>Quevedo-Vega</surName>
            </individualName>
            <organizationName>BIOME</organizationName>
            <positionName>Becaria de investigación</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Estación Biológica Manu, Pillcopata, Cusco, Perú</deliveryPoint>
                <city>Pillcopata</city>
                <administrativeArea>Cusco</administrativeArea>
                <country>PERU</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>cj.quevedovega@gmail.com</electronicMailAddress>
            <userId directory="https://orcid.org/">0000-0002-7656-8837</userId>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2026-03-10
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>Este conjunto de datos comprende los registros de ocurrencia de la comunidad de escarabajos coprófagos (Scarabaeinae) a lo largo de un gradiente altitudinal que abarca desde 600 hasta 3000 m s.n.m. en el valle de Kosñipata, entre las departamentos de Madre de Dios y Cusco, Perú. El diseño de muestreo comprende siete estaciones establecidas a intervalos aproximados de 400 m de elevación. El objetivo principal del dataset es establecer una línea base ecológica estandarizada para el monitoreo a largo plazo de la diversidad y estructura comunitaria en ecosistemas montanos andinos. El muestreo se realizó durante 12 meses en 21 eventos, abarcando tanto la temporada seca como la de lluvias, mediante trampas de caída (pitfall) cebadas con heces y trampas de intercepción de vuelo (FIT) distribuidas sistemáticamente en las distintas elevaciones. Todas las altitudes fueron muestreadas simultáneamente, permitiendo controlar la variación temporal a lo largo del gradiente. El conjunto de datos permite describir la composición y estructura de la comunidad a lo largo del gradiente altitudinal y constituye una referencia para estudios futuros de cambio en la biodiversidad. Se procuró alcanzar el mayor nivel de resolución taxonómica posible para cada registro, integrando la identificación a nivel de especie cuando fue factible y el uso de morfoespecies trazables cuando no, con el objetivo de fortalecer el vínculo entre taxonomía y ecología y facilitar futuras revisiones sistemáticas.Por el momento, este conjunto de datos tiene un total de 3337 registros de ocurrencia, con una abundancia total de 12631 individuos, pertenecientes a 102 entidades taxonómicas a lo largo del gradiente: 64 especies confirmadas y 38 morfoespecies trazables, lo que refleja tanto el esfuerzo de identificación como las limitaciones inherentes a la resolución taxonómica disponible para ciertos grupos. La riqueza observada por estación altitudinal fue de 54 (600), 54 (1000), 37 (1400), 28 (1800), 9 (2200), 10 (2600) y 4 (3000). Estos valores deben interpretarse como una línea base derivada de un muestreo estandarizado y simultáneo en todas las elevaciones, útil para comparaciones temporales futuras y para evaluar cambios en la diversidad y la estructura comunitaria bajo escenarios de variación ambiental y climática.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Escarabajo coprófagos / Dung Beetles</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Andes tropicales / Tropical andes</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Bosque montano / Monatane forest</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Ecosistemas montanos tropicales / tropical montane ecosystems</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Monitoreo a largo plazo / Long-term monitoring</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Monitoreo estandarizado / Standardized sampling</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Comunidad de insectos / Insect community</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Estructura de comunidad / Community structure</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Linea base de biodiversidad / Biodiversity baseline</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://cloud.gbif.org/lac/archive.do?r=acca-mbs-ag_2025</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>El área de estudio se encuentra en el valle de Kosñipata, en la vertiente oriental de los Andes peruanos, en el sureste del Perú. El proyecto abarca los departamentos de Madre de Dios y Cusco, en las provincias de Manu y Paucartambo, respectivamente, y los distritos de Manu y Kosñipata. El estudio cubre un gradiente altitudinal desde las tierras bajas de bosques basimontanos de yunga hasta el bosque altimontano pluvial de yunga, aproximadamente entre los 600 y los 3000 m s.n.m. 

Las localidades de muestreo se ubican a lo largo de la carretera Cusco–Paucartambo–Manu, incluyendo la Estación Biológica Manu (MANUBIO), Quitacalzon, Paititi Bajo, Paititi Alto, Rocotal Superior y los alrededores de la Estación Biológica Wayqecha.&quot;</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-71.588943</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-71.425871</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>-12.869289</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>-13.185858</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2024-07-12
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2025-06-02
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Todos los registros pertenecen al reino Animalia, filo Arthropoda, clase Insecta y orden Coleoptera, dentro de la familia Scarabaeidae y la subfamilia Scarabaeinae. El listado incluye 19 géneros: Anomiopus, Ateuchus, Bdelyrus, Canthidium, Canthon, Canthonella, Coprophanaeus, Cryptocanthon, Deltochilum, Dichotomius, Eurysternus, Ontherus, Onthophagus, Oxysternon, Phanaeus, Scatimus, Scybalocanthon, Sylvicanthon y Uroxys. 

En total, se registran aproximadamente 102 unidades taxonómicas, con 64 taxones a nivel de especie (combinaciones únicas de género + epíteto específico) y alrededor de 38 morfoespecies adicionales definidas a nivel de género (por ejemplo, Anomiopus sp. 01 AG, Bdelyrus sp. nov. 01 AG), las cuales se mantienen como unidades operativas diferenciadas dentro de Scarabaeinae.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Coleoptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Phylum</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Arthropoda</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Insecta</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Family</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Scarabaeidae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Kingdom</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Animalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <purpose><para>Este conjunto de datos tiene como propósito documentar con alta resolución taxonómica la composición, riqueza, abundancia y distribución altitudinal de la comunidad de escarabajos coprófagos (Scarabaeinae) en un gradiente andino del valle de Kosñipata, Perú. El dataset permite describir la composición taxonómica y espacial de la comunidad, evaluar patrones altitudinales y analizar diversidad alfa, beta y estructura comunitaria. Asimismo, constituye una línea base estandarizada para el monitoreo ecológico a largo plazo en ecosistemas montanos tropicales para este grupo focal. </para></purpose>
        <introduction><para>Los gradientes altitudinales tropicales constituyen laboratorios naturales para estudiar cómo la biodiversidad responde a variaciones climáticas y a cambios en la estructura del hábitat a escalas espaciales relativamente cortas. En los Andes tropicales, pequeños cambios en la elevación implican diferencias en temperatura media, estacionalidad y composición vegetal, generando reemplazo rápido de especies y altos niveles de beta diversidad (Rahbek 1995; McCain &amp; Grytnes 2010). A pesar de que los Andes son reconocidos como uno de los principales centros globales de biodiversidad (Myers et al. 2000), los estudios con resolución temporal y espacial estandarizada siguen siendo escasos, particularmente para insectos. Esta limitación dificulta establecer líneas base robustas para evaluar cambios asociados al calentamiento climático, cuya señal altitudinal ya ha sido documentada en múltiples taxones tropicales (Freeman et al. 2018). </para><para>Los escarabajos coprófagos (Scarabaeinae) constituyen un grupo modelo para evaluar patrones altitudinales y procesos ecológicos debido a su alta diversidad, sensibilidad a cambios microclimáticos y estrecha relación funcional con la disponibilidad de vertebrados y la estructura del bosque (Nichols et al. 2008; Slade et al. 2007). Además de su valor como bioindicador, los Scarabaeinae cumplen funciones ecosistémicas clave, como reciclaje de nutrientes, bioturbación y dispersión secundaria de semillas (Nichols et al. 2008). En gradientes montanos tropicales se ha observado una disminución de riqueza con la elevación y cambios marcados en composición funcional y filogenética, aunque los patrones varían regionalmente y dependen de la historia biogeográfica local (Escobar et al. 2007; Larsen et al. 2012). Sin embargo, la mayoría de estudios disponibles corresponden a muestreos puntuales o comparaciones espaciales sin replicación temporal sistemática, lo que limita la inferencia sobre dinámica comunitaria y estabilidad estructural.El proyecto Climate Corridors, desarrollado en el valle de Kosñipata (vertiente oriental andina del Perú), fue diseñado para establecer una línea base estandarizada a lo largo de un gradiente altitudinal entre 600 y 3000 m s.n.m., integrando muestreos quincenales durante un año completo en siete estaciones separadas aproximadamente cada 400 m. El diseño espacial compartido entre grupos focales de insectos y la aplicación de protocolos consistentes (trampas pitfall cebadas y de interceptación de vuelo) permiten evaluar simultáneamente variación espacial y temporal en abundancia, diversidad alfa y beta, y estructura comunitaria. </para><para>Este conjunto de datos aborda hipótesis relacionadas con: (1) el reemplazo altitudinal progresivo de especies, (2) la reducción de riqueza con incremento en elevación, y (3) la variación temporal intra-anual asociada a estacionalidad y fases lunares. La estandarización metodológica y la trazabilidad taxonómica sientan bases comparativas robustas para análisis multiescala.Hasta la fecha, los datos han sido utilizados para explorar patrones preliminares de diversidad y composición a lo largo del gradiente, así como para apoyar análisis de estructura comunitaria y estudios complementarios de tolerancia térmica y diversidad funcional. Su publicación bajo el estándar Darwin Core en formato Sampling Event amplía su potencial de reutilización para metaanálisis altitudinales, modelamiento de distribución de especies, estudios de cambio climático y comparaciones interregionales en sistemas montanos tropicales. A futuro, este dataset puede integrarse en redes de monitoreo de largo plazo, alimentar modelos predictivos de desplazamiento altitudinal y contribuir a la planificación de corredores climáticos basados en datos empíricos de reemplazo comunitario. En un contexto de acelerado cambio climático en los Andes tropicales, contar con líneas base replicables y abiertas constituye una prioridad científica y de conservación.</para></introduction>
        <gettingStarted><para>El recurso se publica siguiendo el estándar Darwin Core bajo el tipo Sampling event (Eventos de muestreo), estructurado en un Event Core (eventos de muestreo) y una extensión de Occurrence (registros biológicos), ambos vinculados mediante eventID. Cada eventID identifica un evento de muestreo definido por una combinación específica de evento temporal, estación (altitud) y tipo de trampa, y permite asociar múltiples registros biológicos a ese mismo evento. El Event Core concentra los metadatos del muestreo, incluyendo la fecha completa (eventDate), las coordenadas geográficas de la trampa, y la información de protocolo y esfuerzo de muestreo. La extensión de Occurrence contiene los registros biológicos asociados a cada eventID, incluyendo abundancia (individualCount), resolución taxonómica y trazabilidad mediante identificadores únicos (occurrenceID) y un código interno adicional (recordNumber).</para><para>En el Event Core se integran, además, metadatos espaciales y administrativos del sitio (por ejemplo localidad, país, departamento, provincia y distrito) y la elevación registrada para cada evento, junto con samplingProtocol y samplingEffort. Esta estructura facilita resumir y filtrar la información por eventID, estación altitudinal, tipo de trampa y periodos temporales, manteniendo consistencia con el diseño de muestreo descrito en los metadatos del recurso en la plataforma IPT.El diseño de muestreo comprende siete estaciones entre 600 y 3000 m s.n.m., separadas aproximadamente cada 400 m. El muestreo fue quincenal durante 12 meses, con dos eventos por mes asociados a fases lunares (creciente y menguante), y todas las estaciones se muestrearon simultáneamente en cada evento. Para el componente de escarabajos coprófagos, este conjunto de datos incluye registros provenientes de trampas pitfall cebadas con heces humanas (PTD) y trampas de intercepción de vuelo (FIT), lo que permite comparaciones estandarizadas a lo largo del gradiente.La información puede utilizarse tanto a nivel taxonómico (presencia y distribución de especies) como ecológico, permitiendo evaluar patrones altitudinales y temporales (eventos quincenales y meses) en abundancia, diversidad alfa, beta diversidad y estructura comunitaria. El recurso puede descargarse y manipularse en formatos tabulares estándar (por ejemplo, CSV) sin requerir software especializado; se recomienda el uso de herramientas comunes como R o Python, y la estandarización de campos facilita su integración y reutilización.</para></gettingStarted>
        <acknowledgements><para>Expresamos nuestro más profundo agradecimiento a la Gordon and Betty Moore Foundation por su generoso respaldo al proyecto de corredores climáticos que estamos ejecutando desde la Estación Biológica Manu. Su financiamiento no solo fortalece nuestra capacidad científica y técnica, sino que también impulsa una visión de largo plazo para mantener la conectividad ecológica a lo largo del gradiente andino-amazónico, promoviendo la resiliencia frente al cambio climático y oportunidades sostenibles para las comunidades locales. Gracias a su confianza, podemos integrar investigación, restauración y acción territorial en un modelo que aspira a generar impacto regional y contribuir al conocimiento global sobre adaptación y conservación. </para><para>Asimismo, agradecemos a Conservación Amazónica por su valioso apoyo y por brindarnos la oportunidad de desarrollar esta investigación en sus estaciones. Su compromiso con la ciencia y la conservación hace posible generar conocimiento clave para la protección de los ecosistemas amazónicos. Agradecemos al grupo de jovenes becarios de BIOME de las cohortes 2024-2 (Eduardo Sadó Vargas Villegas | Salvador Leonardo Lopez Malaga | Angelica Maria Herrera Diaz | Júlia Santos Pereira de Oliveira | Jhon Anderson Sanchez Gonzales ) y 2025-1 (Alejandra Isabel Herrera Albarrán | Alexia Seminario Grandez |⁠Anna Gerritse | ⁠Franco Manuel Gallastegui | ⁠Kattia Alexandra Guizado Atarama Ayala) quienes nos ayudaron a recolectar las muestras en campo y a International Conservation Fund of Canada-BIOME nuestro más sincero agradecimiento por su valioso apoyo y por los fondos destinados a la formación de jóvenes latinoamericanos en conservación y ecología de campo. Gracias a su compromiso, estamos fortaleciendo capacidades locales, inspirando nuevas generaciones de científicos y conservacionistas, contribuyendo al desarrollo de liderazgo ambiental desde el territorio.</para></acknowledgements>
        <maintenance>
            <description>
                <para>El mantenimiento de este conjunto de datos se realizará de forma continua y según necesidad, conforme avance la revisión taxonómica y curatorial del material y se identifiquen oportunidades de mejora en la calidad de los registros. Las actualizaciones incluirán, cuando corresponda, correcciones de errores, estandarización de campos Darwin Core, actualización de determinaciones (incluyendo el refinamiento de morfoespecies), mejoras en información espacial/temporal y el enriquecimiento con variables ambientales y atributos funcionales. Cada actualización será publicada como una nueva versión en el IPT, manteniendo trazabilidad y consistencia de identificadores.</para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>asNeeded</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Cindy Julieth</givenName>
                <surName>Quevedo-Vega</surName>
            </individualName>
            <organizationName>BIOME</organizationName>
            <positionName>Becaria de investigación</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Estación Biológica Manu, Pillcopata, Cusco, Perú</deliveryPoint>
                <city>Pillcopata</city>
                <administrativeArea>Cusco</administrativeArea>
                <country>PERU</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>cj.quevedovega@gmail.com</electronicMailAddress>
            <userId directory="https://orcid.org/">0000-0002-7656-8837</userId>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Este protocolo describe únicamente el muestreo estandarizado aplicado al grupo focal de escarabajos coprófagos (Scarabaeinae), en el marco de un proyecto más amplio desarrollado a lo largo del gradiente altitudinal de Kosñipata. En este conjunto de datos se presenta el componente diseñado para sustentar análisis estadísticos y modelamientos del grupo, tanto por parte del equipo del proyecto como para su reutilización por la comunidad científica. El muestreo se realizó durante un año, entre julio de 2024 y junio de 2025.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>El muestreo se desarrolló a lo largo de un gradiente altitudinal conformado por siete estaciones entre 600 y 3000 m s.n.m., separadas aproximadamente cada 400 m y tratadas como categorías altitudinales. Cada mes se realizaron dos eventos de muestreo asociados a fases lunares (evento 1; evento 2). La variación temporal se controló mediante muestreo simultáneo en todas las categorías altitudinales durante cada evento. En cada estación se instalaron tres trampas pitfall cebadas con heces humanas (PTD1–PTD3), dispuestas en un transecto lineal y separadas 50 m entre sí. Adicionalmente, se instaló una trampa de intercepción de vuelo (FIT) ubicada a 25 m de uno de los extremos del transecto. Para reducir el efecto de borde, todas las trampas se ubicaron a una distancia mínima de 50 m respecto a bordes de hábitat.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>En cuanto a la construcción de las trampas y el manejo del preservante, las PTD consistieron en vasos plásticos de 16 oz (aprox. 9,2 cm de diámetro y 12,9 cm de altura), enterrados al ras del suelo y llenados parcialmente con una solución preservante (agua, sal y jabón líquido neutro). El cebo consistió en heces humanas envueltas en gasa y aseguradas con hilo; el paquete de cebo se suspendió sobre el centro del vaso mediante un soporte sencillo (p. ej., un palito de brocheta). Para reducir el riesgo de inundación por lluvia, cada trampa se protegió con un plato plástico sostenido por estacas. La FIT se instaló como un dispositivo pasivo de intercepción de vuelo con bandejas colectoras bajo el panel central; dichas bandejas se llenaron con propilenglicol como preservante.

En cada evento (1 o 2), las trampas pitfall cebadas con heces humanas (PTD) se operaron durante 48 horas; por tanto, cada PTD generó una única muestra por evento. En contraste, las trampas de intercepción de vuelo (FIT) permanecieron activas de manera continua durante 7 días, generando igualmente una única muestra por evento. Las muestras se recuperaron utilizando un tamiz o colador fino: se descartó el líquido preservante y el material retenido se transfirió a bolsas Ziploc rotuladas. Al llegar al laboratorio, las muestras se mantuvieron en refrigeración hasta su procesamiento. Posteriormente, se separaron los individuos del grupo focal (Scarabaeinae) del resto del material colectado; los organismos no focales se reservaron para secuenciación. Los escarabajos coprófagos se conservaron en alcohol al 96%, debidamente etiquetados, para su posterior evaluación e identificación.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>La identificación taxonómica se realizó buscando la mayor resolución posible y de manera responsable, combinando evaluación morfológica detallada con el uso de claves dicotómicas y literatura taxonómica especializada (ver referencias). La delimitación de morfotipos se apoyó en la revisión de rasgos morfológicos que generen diagnósticos trazables, priorizando estructuras diagnósticas de machos y su correspondencia con hembras cuando fue posible, con soporte principal en la morfología de la genitalia masculina, de modo que el material quede listo para futuras revisiones sistemáticas. La identificación fue realizada por Cindy Julieth Quevedo Vega y se complementó con confirmaciones y retroalimentación de especialistas como Alejandro Lopera-Toro, Fabio Arturo González y François Génier, entre otros.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>A partir de este flujo, el dataset se construye registrando cada ocurrencia como una especie o morfoespecie asociada a una muestra específica (por trampa, evento y categoría altitudinal), y reportando la abundancia en &quot;&quot;individualCount&quot;&quot; como el número de individuos de esa entidad en la muestra. La trazabilidad taxonómica se garantiza mediante un sistema de codificación interna estable, y porque los ejemplares se preservan en una colección de referencia propia y provisional, debidamente etiquetada (en alfiler o en alcohol), junto con un identificador de colección propio del proyecto y del laboratorio. Los datos fueron gestionados y editados en Excel, y los metadatos fueron estructurados y publicados mediante el IPT (EML/Darwin Core). Para control de calidad y estandarización se realizaron revisiones espaciales y administrativas en QGIS, y se usaron herramientas de validación de fechas (Canadensys Dates Tool) y validación taxonómica/estructural (GBIF Species Lookup y GBIF Data Validator). En esta etapa no se integraron datasets externos: el recurso se basa exclusivamente en datos primarios generados por el muestreo y su curaduría asociada.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El área de estudio se ubica en el valle de Kosñipata, en la vertiente oriental de los Andes peruanos, en el sureste del Perú, abarcando sectores entre los departamentos de Madre de Dios y Cusco, en las provincias de Manu y Paucartambo, respectivamente, y en los distritos de Manu y Kosñipata. El muestreo cubre un gradiente altitudinal desde 600 hasta 3000 m s.n.m., atravesando la transición desde bosques basimontanos hasta bosques montanos y altimontanos (pluviales). Se establecieron siete categorías altitudinales distribuidas sistemáticamente a intervalos cercanos a 400 m de elevación, ubicadas a lo largo de la carretera Cusco–Paucartambo–Manu, incluyendo la Estación Biológica Manu (MANUBIO), Quitacalzon, Paititi Bajo, Paititi Alto, Rocotal Superior y sectores cercanos a la Estación Biológica Wayqecha, entre otros puntos del gradiente. Esta configuración permite describir la comunidad a lo largo de un gradiente amplio y bien delimitado, con estaciones georreferenciadas y marcadas para facilitar muestreos comparables en el futuro.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Los datos fueron obtenidos durante 12 meses mediante un muestreo estandarizado para cada categoría altitudinal. El muestreo se realizó con una peridiodicdad de dos eventos por mes (luna creciente/menguante), muestreando todas las estaciones simultáneamente. Para Scarabaeinae, en cada estación se utilizaron tres (3) trampas pitfall cebadas con heces humanas (PTD) y una (1) trampa de intercepción de vuelo (FIT), que estuvieron activas 48 h y 7 días, respectivamente. Cada registro cuenta la mayor resolución taxonómica posible (especie cuando fue factible y morfoespecies trazables cuando no), se reporta su abundancia, fecha, evento y estación altitudinal, con georreferenciación a nivel de trampa. El conjunto de datos sigue el estándar Darwin Core y permite análisis comparables de diversidad y composición a lo largo del gradiente y en el tiempo.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>La trazabilidad de las muestras se aseguró desde campo mediante un sistema de rotulación estandarizado que codifica proyecto, mes, evento de muestreo, categoría altitudinal, tipo/número de trampa (p. ej., AG_MY_1_1500_PTD3). En campo, las trampas estuvieron identificadas con flagging y, en laboratorio, cada trampa y muestra se rotuló en una bolsa ziploc por fuera y por dentro con etiquetas provisionales que conservan el código correspondiente. Para evitar confusiones entre PTD1–PTD3 y FIT se mantuvo una planilla maestra con códigos únicos (incluyendo recordNumber) y etiquetas físicas consistentes. 

La verificación final de rótulos y coherencia de códigos antes de la digitalización fue realizada por Cindy Julieth Quevedo Vega como curadora e investigadora líder del grupo.Para reducir errores de digitación se definió desde el inicio un lenguaje controlado para los campos Darwin Core y se trabajó con matrices separadas: (1) una matriz de punto de trampeo con la georreferenciación de cada trampa y la generación/consistencia de eventID, y (2) matrices de dentificación taxonómica para asegurar la escritura correcta y consistente de los nombres. A partir de estas, se construyó la matriz final del dataset siguiendo reglas estandarizadas de nombramiento y llenado. La revisión se apoyó en filtros, tablas dinámicas y búsqueda de duplicados, además de un ingreso por lotes que permitió autocontroles por etapa hasta asignar códigos únicos por muestra. Antes de exportar se verificó la completitud y coherencia de campos clave (incluyendo eventID, occurrenceID, fecha, coordenadas, elevación, taxonomía e individualCount) y se controlaron duplicados mediante las herramientas de detección de Excel, evitando repeticiones de identificadores. 

Como validación externa, se utilizó el GBIF Data Validator para comprobar que el recurso es consistente y cargable en la plataforma. La estandarización taxonómica se apoyó en GBIF Species Lookup, revisando taxonRank, ortografía de nombres, autores, sinónimos y la asignación de taxonKey. Adicionalmente, el Canadensys Dates Tool se empleó para confirmar el formato y consistencia de las fechas. La revisión espacial y administrativa se realizó en QGIS, verificando que los puntos se encuentren dentro del área esperada, asignando la correspondencia administrativa (p. ej., departamento/provincia/distrito) y comprobando la coherencia de elevaciones; mediante capas de coberturas se estandarizaron los ecosistemas/hábitats reportados como referencia.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

            <project id="GBMF-4">
                <title>Climate Corridors: Enfoques basados en datos y tecnologías de conservación para comprender la adaptación de la biodiversidad al cambio climático / Data-driven approaches using conservation technologies to understand biodiversity adaptation to climate change</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Alejandro</givenName>
                    <surName>Lopera-Toro</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="https://orcid.org/">0000-0001-5097-1655</userId>
                    <role>METADATA_AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Cindy Julieth</givenName>
                    <surName>Quevedo-Vega</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="https://orcid.org/">0000-0002-7656-8837</userId>
                    <role>ORIGINATOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Marie-Eugénie Joséphine Isabel</givenName>
                    <surName>Maggia</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="https://orcid.org/">0000-0002-0970-6494</userId>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Patricia Victoria</givenName>
                    <surName>Reyes Pacheco</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="https://orcid.org/">0000-0001-5299-8819</userId>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Susan Kely</givenName>
                    <surName>Rodriguez Vargas</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="https://orcid.org/">0009-0009-6945-2340</userId>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Cinthia Karen</givenName>
                    <surName>Fernandez CCana</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Eduardo Sadó</givenName>
                    <surName>Vargas Villegas</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Salvador Leonardo</givenName>
                    <surName>Lopez Malaga</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Angelica Maria</givenName>
                    <surName>Herrera Díaz</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Júlia</givenName>
                    <surName>Santos Pereira de Oliveira</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Jhon Anderson</givenName>
                    <surName>Sanchez Gonzales</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Alejandra Isabel</givenName>
                    <surName>Herrera Albarrán</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Alexia</givenName>
                    <surName>Seminario Grandez</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Anna</givenName>
                    <surName>Gerritse</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Kattia Alexandra</givenName>
                    <surName>Guizado Atarama Ayala</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Franco Manuel</givenName>
                    <surName>Gallastegui</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>Climate Corridors es una iniciativa de monitoreo ecológico basada en enfoques y herramientas de conservación, diseñada para generar líneas base y fortalecer la capacidad de evaluar cambios en biodiversidad a lo largo del tiempo, con énfasis en gradientes ambientales y el contexto del cambio climático. En su fase actual, el proyecto es puramente observacional y fue planificado inicialmente como un esfuerzo de monitoreo estandarizado de un año, con la expectativa de extenderse en el tiempo según disponibilidad de financiamiento y productos derivados. El proyecto integra varios grupos focales de insectos (incluyendo escarabajos coprófagos, hormigas y carábidos), muestreados bajo un diseño espacial común y con estaciones compartidas. El enfoque modular del proyecto permite abordar inicialmente cada grupo focal de manera independiente y, en etapas posteriores, desarrollar análisis integradores orientados a contrastar hipótesis ecológicas y evaluar respuestas comunitarias en función de la variación espacial y temporal. El proyecto promueve el uso de enfoques basados en datos y la publicación abierta de información como un eje central para maximizar su reutilización, impacto y continuidad futura.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Gordon y Betty Moore Foundation</para>
                </funding>
                <award>
                    <funderName>Gordon y Betty Moore Foundation</funderName>
                    <title>Climate Corridors</title>
                </award>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>El área de estudio se ubica en el valle de Kosñipata, en la vertiente oriental de los Andes peruanos, en el sureste del Perú, abarcando territorios de los departamentos de Cusco y Madre de Dios. El proyecto se desarrolla a lo largo de un gradiente altitudinal entre aproximadamente 600 y 3000 m s.n.m., comprendiendo ecosistemas que van desde bosques basimontanos de yunga hasta bosques altimontanos pluviales. Esta región representa una zona de transición andino-amazónica de alta heterogeneidad ambiental y relevancia para el estudio de gradientes ecológicos.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>El proyecto se estructura sobre un gradiente altitudinal compuesto por siete estaciones de muestreo distribuidas sistemáticamente a intervalos aproximados de 400 m, entre 600 y 3000 m s.n.m. Las estaciones se encuentran georreferenciadas y marcadas para permitir futuros re-muestreos. En cada estación se mantiene un arreglo espacial estandarizado de muestreo, garantizando consistencia en la disposición a lo largo del gradiente. El muestreo se realizó de manera quincenal durante un año, con dos eventos por mes (luna creciente y luna menguante), y todas las estaciones fueron muestreadas simultáneamente en cada evento, lo que permitió controlar explícitamente la variación temporal a lo largo del gradiente. Aunque en algunos meses se registró un solo evento, se obtuvo información continua para cada mes del año de estudio. El diseño es compartido espacialmente entre los grupos focales, aunque cada uno utiliza metodologías y tipos de trampas específicos. En el caso del componente de escarabajos coprófagos, este recurso se basa en un muestreo estandarizado en cada altitud mediante un transecto que incluye tres trampas pitfall cebadas con aproximadamente 30 g de heces humanas (PTD), separadas por 50 m entre sí, y una trampa de intercepción de vuelo (FIT) con propilenglicol como medio preservante. Estos métodos fueron seleccionados para permitir comparaciones consistentes a lo largo del gradiente dentro de un marco espacial común. El diseño permite comparar categorías altitudinales y evaluar cambios en composición y estructura comunitaria a lo largo del gradiente, así como realizar análisis de diversidad alfa y beta. La combinación de muestreo simultáneo, estandarización espacial y temporal, enfoque multi-taxon y profundidad taxonómica, respaldada por herramientas como el barcoding, constituye una de las principales fortalezas metodológicas del proyecto y sienta las bases para futuros análisis comparativos y evaluaciones de cambio en el tiempo.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2026-05-24T11:59:31Z</dateStamp>
                <citation>Quevedo-Vega C J, Lopera-Toro A (2026). Escarabajos coprófagos (Scarabaeinae) a lo largo de un gradiente altitudinal andino en el valle de Kosñipata, Perú. Version 1.2. Asociación para la Conservación de la Cuenca Amazónica - ACCA. Sampling event dataset https://doi.org/10.15468/qgfnph accessed via GBIF.org on 2026-05-24.</citation>
                <bibliography>
                <citation identifier="doi.org/10.1111/j.0906-7590.2007.04818.">Escobar, F., Halffter, G., &amp; Arellano, L. (2007). From forest to pasture: an evaluation of the influence of environment and biogeography on the structure of beetle (Scarabaeinae) assemblages along three altitudinal gradients in the Neotropical region. Ecography, 30(2), 193-208.</citation>
                <citation identifier="doi.org/10.1073/pnas.1804224115.">Freeman, B.G., Scholer, M.N., Ruiz-Gutierrez, V., &amp; Fitzpatrick, J.W. (2018). Climate change causes upslope shifts and mountaintop extirpations in a tropical bird community. PNAS, 115(47), 11982–11987.</citation>
                <citation>Larsen, T.H., Escobar, F., &amp; Armbrecht, I. (2012). Insects of the tropical Andes: diversity patterns and processes. Biotropica, 43, 467–475.</citation>
                <citation>McCain, C.M., &amp; Grytnes, J.A. (2010). Elevational gradients in species richness. In Encyclopedia of Life Sciences. Wiley.</citation>
                <citation>Myers, N., Mittermeier, R.A., Mittermeier, C.G., da Fonseca, G.A.B., &amp; Kent, J. (2000). Biodiversity hotspots for conservation priorities. Nature, 403, 853–858.</citation>
                <citation>Nichols, E., Spector, S., Louzada, J., Larsen, T., Amezquita, S., Favila, M. E., &amp; Network, T. S. R. (2008). Ecological functions and ecosystem services provided by Scarabaeinae dung beetles. Biological conservation, 141(6), 1461-1474.</citation>
                <citation>Rahbek, C. (1995). The elevational gradient of species richness: a uniform pattern? Ecography, 18, 200–205.</citation>
                <citation>Slade, E.M., Mann, D.J., Villanueva, J.F., &amp; Lewis, O.T. (2007). Experimental evidence for the effects of dung beetle functional group richness on ecosystem function. Journal of Animal Ecology, 80, 1–12.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.1007/s13744-024-01189-8.">Arias-Buriticá, J. A., &amp; Vaz-de-Mello, F. Z. (2024). Taxonomic revision of the Dichotomius mormon (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae) species group, with descriptions of three new species. Neotropical Entomology, 53, 1075–1101.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.4039/Ent130631-5.">Cook, J. (1998). A revision of the Neotropical genus Bdelyrus Harold (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae). The Canadian Entomologist, 130, 631–689.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.4039/Ent132551-5.">Cook, J. (2000). Four new species of Bdelyrus Harold (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae) with new distribution records for the genus. The Canadian Entomologist, 132, 551–565.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.1649/0010-065X(2002)56[3:AROTNG]2.0.CO;2.">Cook, J. (2002). A Revision of the Neotropical Genus Cryptocanthon Balthasar (Coleoptera: Scarabaeidae). The Coleopterists Bulletin, 56(Suppl. 1), 3–96.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.11646/zootaxa.4388.4.1.">Cupello, M. (2018). Species boundaries and phylogenetic relationships in the Canthidium (Eucanthidium) dispar Harold, 1867 species complex (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae: Deltochilini), with description of a new species. Zootaxa, 4388(4), 451–486.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.5852/ejt.2018.467.">Cupello, M., &amp; Vaz-de-Mello, F. Z. (2018). [Monographic revision of Sylvicanthon Halffter &amp; Martínez, 1977 (Scarabaeidae: Scarabaeinae: Deltochilini)]. European Journal of Taxonomy, 467.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.5962/p.208079.">Edmonds, W. D. (1994). Revision of Phanaeus Macleay, a New World genus of dung beetles (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae). Contributions in Science, 443, 1–105.</citation>
                <citation>Edmonds, W. D., &amp; Zídek, J. (2004). Revision of the Neotropical dung beetle genus Oxysternon Castelnau (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae). Folia Heyrovskyana, Supplementum 11, 1–58.</citation>
                <citation>Edmonds, W. D., &amp; Zídek, J. (2010). A taxonomic review of the Neotropical dung beetle genus Coprophanaeus Olsoufieff (Coleoptera: Scarabaeidae, Scarabaeinae). Insecta Mundi, 0129, 1–111.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.4039/entm128170fv.">Génier, F. (1996). A revision of the Neotropical genus Ontherus Erichson (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae). Memoirs of the Entomological Society of Canada, 170, 1–169.</citation>
                <citation>Génier, F. (2009). Le genre Eurysternus Dalman, 1824: révision taxonomique et clés de détermination illustrées.</citation>
                <citation>Génier, F., &amp; Kohlmann, B. (2003). Revision of the Neotropical dung beetle genera Scatimus Erichson and Scatrichus gen. nov. (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae). Fabreries, 28(2), 57–87.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.21829/azm.2022.3812443.">Giraldo-Mendoza, A. E. (2022). A new species of Cryptocanthon Balthasar (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae) from Peru. Acta Zoológica Mexicana (n.s.), 38, 1–11.</citation>
                <citation>González A., F. A., Molano R., F., &amp; Medina U., C. A. (2009). Los subgéneros Calhyboma, Hybomidium y Telhyboma (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae: Deltochilum) en Colombia. Revista Colombiana de Entomología, 35(2), 253–274.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.1371/journal.pone.0244657.">González-Alvarado, A., &amp; Vaz-de-Mello, F. Z. (2021). Towards a comprehensive taxonomic revision of the Neotropical dung beetle subgenus Deltochilum (Deltohyboma)… Division into species-groups. PLoS ONE, 16(1), e0244657.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.11646/zootaxa.4890.4.5.">Martínez-Revelo, D. E., Lopera-Toro, A., &amp; Medina, C. A. (2020). New country record and a new species of the subtribe Scatimina (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae) from Colombia. Zootaxa, 4890(4), 521–534.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.22201/ib.20078706e.2020.91.3156.">Martínez-Revelo, D. E., Torres, E., &amp; Neita-Moreno, J. C. (2020). El género Cryptocanthon (Coleoptera: Scarabaeidae) en Colombia: descripción de especies nuevas, distribución geográfica y conservación. Revista Mexicana de Biodiversidad, 91, e913156.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.22201/ib.20078706e.2010.003.640.">Molano Rendón, F., &amp; Medina Uribe, C. A. (2010). Especie nueva de Scybalocanthon… y descripción de la variación del órgano genital masculino. Revista Mexicana de Biodiversidad, 81, 689–699.</citation>
                <citation>Noriega, J. A. (2009). Monitoreo de escarabajos coprófagos (Coleoptera: Scarabaeidae) en la región neotropical (capítulo).</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.1111/aen.12443. ">Rossini, M., &amp; Vaz-de-Mello, F. Z. (2020). Taxonomic review of the Dichotomius mamillatus group…, with a description of a new species…. Austral Entomology, 59, 52–73.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.3897/zookeys.884.39322.">Silva, F. A. B., &amp; Génier, F. (2019). A new Peruvian species of Scybalocanthon… and new distributional records…. ZooKeys, 884, 69–80.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.11646/zootaxa.4629.3.1.">Silva, F. A. B., &amp; Valois, M. C. (2019). Taxonomic revision of the genus Scybalocanthon Martínez, 1948 (Coleoptera: Scarabaeidae: Scarabaeinae: Deltochilini). Zootaxa, 4629(3), 301–356.</citation>
                <citation identifier="DOI: 10.11646/zootaxa.2854.1.1.">Vaz-de-Mello, F. Z., Edmonds, W. D., Ocampo, F. C., &amp; Schoolmeesters, P. (2011). A multilingual key to the genera and subgenera of the subfamily Scarabaeinae of the New World… Zootaxa, 2854, 1–73.</citation>
                </bibliography>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
