<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="13db4a4d-3a27-4f82-84ef-88cbdf8f7988"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/yrmtmu</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>13db4a4d-3a27-4f82-84ef-88cbdf8f7988</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=sda_artropofauna_pedh</alternateIdentifier>
        <title>Artropofauna de las Reservas Distritales de Humedal de Bogotá, D.C.</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Natalia María</givenName>
                <surName>Ramírez Martínez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Secretaria Distrital de Ambiente SDA</organizationName>
            <positionName>Subdirectora de Ecosistemas y Ruralidad</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Caracas No. 54 - 38</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>60 (1) 3778899</phone>
            <electronicMailAddress>natalia.ramirez@ambientebogota.gov.co</electronicMailAddress>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Juliana</givenName>
                <surName>Rodríguez Ortíz</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Secretaria Distrital de Ambiente SDA</organizationName>
            <positionName>Coordinadora Grupo de Monitoreo de la Biodiversidad</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Caracas No. 54 - 38</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <electronicMailAddress>juliana.rodriguez@ambientebogota.gov.co</electronicMailAddress>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Maria del Pilar</givenName>
                <surName>Urrego Salinas</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Secretaria Distrital de Ambiente SDA</organizationName>
            <positionName>Contratista</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Caracas No. 54 - 38</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Cristian Camilo</givenName>
                <surName>Gonzalez Aguas</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Secretaria Distrital de Ambiente SDA</organizationName>
            <positionName>Contratista</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Caracas No. 54 - 38</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Jorge Humberto</givenName>
                <surName>García concha</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Secretaria Distrital de Ambiente SDA</organizationName>
            <positionName>Biólogo</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Caracas No. 54 - 38</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>60 (1) 3778899</phone>
            <electronicMailAddress>jhgarciac@unal.edu.co</electronicMailAddress>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Natalia María</givenName>
                <surName>Ramírez Martínez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Secretaria Distrital de Ambiente SDA</organizationName>
            <positionName>Subdirectora de Ecosistemas y Ruralidad</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Caracas No. 54 - 38</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>60 (1) 3778899</phone>
            <electronicMailAddress>natalia.ramirez@ambientebogota.gov.co</electronicMailAddress>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2025-03-25
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>En este recurso, El Grupo de Monitoreo de la Biodiversidad de la Secretaría Distrital de Ambiente – SDA, adscrito a la Subdirección de Ecosistemas y Ruralidad, presenta un consolidado de los registros biológicos de artrópodos, producto del monitoreo de biodiversidad realizado a las Reservas Distritales de Humedal (RDH) conocidas anteriormente como Parques Ecológicos Distritales de Humedal (PEDH) entre el 2021, 2022 y 2023. En este se incluye información del grupo biológico, localizados en los 15 Humedales declarados en el Distrito Capital. Dentro de los resultados obtenidos se tiene para el grupo de artrópodos un registro total de seis clases, 29 órdenes y 172 familias en todos los PEDH del Distrito.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Humedal Torca-Guaymaral</keyword>
            <keyword>Vaca</keyword>
            <keyword>Santa María del Lago</keyword>
            <keyword>Burro</keyword>
            <keyword>Tunjo</keyword>
            <keyword>Distrito</keyword>
            <keyword>Córdoba</keyword>
            <keyword>Juan Amarillo</keyword>
            <keyword>La Isla</keyword>
            <keyword>Artrópodos</keyword>
            <keyword>Jaboque</keyword>
            <keyword>Salitre</keyword>
            <keyword>Meandro del Say</keyword>
            <keyword>Conejera</keyword>
            <keyword>Techo</keyword>
            <keyword>Tibanica</keyword>
            <keyword>Humedales de Bogotá</keyword>
            <keyword>Capellanía</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=sda_artropofauna_pedh</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>Los datos fueron tomados en las siguientes Reservas Distritales de Humedal (RDH) al interior de Bogotá: RDH Capellanía, RDH Córdoba, RDH de La Conejera, RDH El Burro, RDH Jaboque, RDH Juan Amarillo, RDH La Isla, RDH La Vaca RDH Meandro del Say, RDH Salitre, RDH Santa María del Lago, RDH Techo, RDH Tibanica, RDH El Tunjo, RDH Torca y Guaymaral.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-74.215</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-74.039</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>4.809</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>4.576</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2021-03-15
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2023-09-19
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>La cobertura taxonómica corresponde al filo Arthropoda, se encuentran 7 clases, 27 ordenes y 153 familias. Con un 77.8% clasificado a nivel de familia, 12% a género y 9.34% a especies</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Chilopoda</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Collembola</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Diplopoda</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Euchelicerata</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Insecta</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Malacostraca</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Natalia María</givenName>
                <surName>Ramírez Martínez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Secretaria Distrital de Ambiente SDA</organizationName>
            <positionName>Subdirectora de Ecosistemas y Ruralidad</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Avenida Caracas No. 54 - 38</deliveryPoint>
                <city>Bogotá, D.C.</city>
                <administrativeArea>Bogotá, D.C.</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>60 (1) 3778899</phone>
            <electronicMailAddress>natalia.ramirez@ambientebogota.gov.co</electronicMailAddress>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Trampas de caída “Pitfall” convencional y con cebo: 
Este método permitió conocer la entomofauna presente en el suelo. Consistió en un transecto de ocho metros, donde se dispuso un recipiente de nueve oz con cebos diferentes (control (50 ml), fruta (15g), cerveza (150 ml), hígado (15g) y heces (15g)) cada 2 metros; los recipientes fueron enterrados al ras de suelo. Las trampas se dejaron por un periodo de 48 horas.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Paraguas Japonés:
Fue usado con el fin de recolectar insectos pequeños que habitualmente se esconden en los árboles y arbustos de vegetación densa. En cada punto de monitoreo se escogieron cinco arbustos, que fueron golpeados por 30 segundos aproximadamente. Una vez finalizado, se separaron los individuos según cuerpo blando o duro para su posterior sacrificio. Se colectaron los ejemplares no conocidos, y a las especies ya determinadas se les realizó registro fotográfico y conteo de individuos.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Red entomológica o jama:
La red permitió recolectar insectos voladores y otro tipo de artrópodos presentes en los tres tipos de pastos. En cada punto de monitoreo donde se presentó la cobertura, se trabajó un transecto de 15 metros, donde se realizaron pases suaves y continuados con la jama a más o menos 1 metro de altura entre la vegetación circundante. Este método también permitió hacer recolecta selectiva fuera de los transectos establecidos. Se colectaron los ejemplares no conocidos y a las especies ya determinadas se les realizó registro fotográfico y conteo de individuos.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Platos trampa (“pan traps” o “bowl traps”):
Este método fue planteado para recolectar especies de abejas, sin embargo, cayeron diferentes insectos voladores. Se usó la modificación del método de yellow pan propuesto por Ramírez (2014), el cual consistió en utilizar recipientes de plástico, de boca ancha y de diferentes colores: blanco, rosa, amarillo y azul. Los platos se ubicaron en un transecto de tres metros, cada color a un metro de distancia; se agregó una solución jabonosa a cada recipiente.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Muestreo manual por búsqueda intensiva:
Este método se aplicó tanto en la jornada de día como de noche. Consistió en transectos de longitud no definida entre puntos de monitoreo con un ancho de dos metros, con el fin de recolectar y registrar los individuos que no fueron visualizados en los otros métodos para los recorridos diurnos. La búsqueda se realizó en troncos caídos, debajo de rocas y demás áreas que el profesional consideraba pertinente.
Por otro lado, para los recorridos nocturnos se usaron linternas de cabeza de 200 lúmenes de luz blanca y linternas de luz ultravioleta (UV) para la búsqueda de individuos como escorpiones opiliones y solífugos (Armas et al., 2017). Los recorridos se realizaron en las áreas donde se presentaron una combinación de arbustos, bosque y pastos, con el fin de cubrir la mayoría de cobertura presentes en el humedal; los recorridos tuvieron una duración de 3 horas, su inicio y finalización dependió del estado del clima y hora de la puesta del sol.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Trampa de luz:
La trampa consistió en poner una lámpara de luz negra y blanca de 200 lúmenes en la parte media o superior de una de las dos mantas blancas de 2 m2 extendidas en forma de L, con el fin de aumentar la efectividad de la trampa. Cada luz se dejó por un periodo de 10 minutos por 1h 30 minutos. Con este método se buscó recolectar insectos voladores nocturnos y crepusculares con fototropismo positivo como lepidópteros, tricópteros, hemípteros, dípteros, hymenópteros y coleópteros.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Trampas artesanales:
Este método se planteó con el fin de evaluar la presencia del cangrejo rojo Procambarus clarkii en las los PEDH del distrito. Se usó la trampa artesanal en forma de embudo (Pedroza, 2017) realizada con polisombra verde. Se ubicaron seis trampas cada 10 m en un transecto de 50 m, cada trampa contenía 20 g de hígado en descomposición, y se dejaron en el cuerpo de agua por 24 horas.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Para el levantamiento del 2022, solo se aplicaron los métodos de: Trampas de caída, paraguas japones, red entomológica y muestreo manual diurno con el mismo diseño experimental anteriormente descrito.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>La Sabana de Bogotá constituye un territorio de gran importancia para la sostenibilidad del distrito dada su oferta de bienes y de servicios ambientales. Es una zona relevante para la restauración, conservación, protección y mantenimiento de la Estructura Ecológica Principal (Estupiñan et al., 2008). De acuerdo a Van Der Hammen (1998) y Rangel (2003), dicha planicie corresponde al fondo de un antiguo lago con un suelo andosólico que se formó sobre ella durante los últimos 30000 años. El proceso de pérdida del espejo de agua fue un evento natural que se inició hace 30000 años, y que se aceleró en los últimos mil años sobre zonas que aún poseían un espejo de agua, especialmente por la influencia marcada por el hombre (Estupiñan et al., 2008). 
Los humedales son ecosistemas de gran valor natural y cultural, constituidos por un cuerpo de agua permanente o estacional de escasa profundidad, una franja a su alrededor que puede cubrirse por inundaciones periódicas (Ronda Hidráulica) y una franja de terreno no inundable, llamada Zona de Manejo y Preservación Ambiental (DAMA, 2006). Estos ecosistemas están asociados a las cubetas y planos de desborde de los ríos, razón por la cual su biota, los flujos de nutrientes, materia y energía están adaptados a las fluctuaciones y comportamientos de sus sistemas hídricos asociados (DAMA, 2006).
Los humedales han formado parte de la Sabana de Bogotá, y se calcula que de las 150000 ha que cubrían los humedales en la Sabana hasta el año 1940, hoy sólo quedan aproximadamente 1500 ha (Moreno et al., 2002). Estos ecosistemas sufren graves alteraciones, principalmente antropológicas, entre las que se destacan la urbanización, la actividad agrícola de alto impacto como la floricultura, la siembra de papa, el establecimiento de ganadería y las actividades industriales (Moreno et al., 2002). Con la transformación de los humedales de Bogotá se han reducido e incluso perdido algunos hábitats, por lo cual estos ecosistemas se han tornado altamente vulnerables a invasión. 
En la actualidad, el Distrito Capital de Bogotá, cuenta con 17 humedales urbanos (Decreto 555 de 2021), los cuales hacen parte integral de la Estructura Ecológica Principal e interactúan con la ciudad a través de las subcuencas desde los cerros orientales hasta el rio Bogotá.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>El grupo de monitoreo en biodiversidad adscrito a la secretaria Distrital de Ambiente fijo los puntos y transectos de muestreo sistemáticamente en los 15 humedales del distrito teniendo en cuenta el área de cada uno, así como las condiciones topográficas y coberturas vegetales presentes. La jornada de monitoreo se realizó de 6:30 a m a 10:00 p m. Se aplicaron siete metodologías, las cuales fueron modificadas de los manuales, guías y artículos de: Nielsen (2003); Mejía (2004); Márquez (2005); Palacios &amp; Mejía (2007); Clavijo &amp; Amarillo (2013); Galassi &amp; Poi (2014) y Fernández et al., (2017). Los métodos se aplicaron teniendo en cuenta el área de estudio.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>La calidad de la información se garantiza por parte de los especialistas de fauna.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

            <project >
                <title>Artropofauna de las Reservas Distrital de Humedal de Bogotá, D.C.</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>María del Pilar</givenName>
                    <surName>Urrego Salinas</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Cristian Camilo</givenName>
                    <surName>González Aguas</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Luz Estefanía</givenName>
                    <surName>Guzmán Moreno</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Jorge Humberto</givenName>
                    <surName>García Concha</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Yessica Alejandra</givenName>
                    <surName>Vargas Peña</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Mireya Patricia</givenName>
                    <surName>Córdoba Sánchez</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Sandra Milena</givenName>
                    <surName>Sierra Vega</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Jesús Antonio</givenName>
                    <surName>Barrera Contreras</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Carlos Arturo</givenName>
                    <surName>Reyes Munévar</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Jerson Jair</givenName>
                    <surName>Cárdenas Daga</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Andrés Felipe</givenName>
                    <surName>Alfonso Reyes</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Jorge Humberto</givenName>
                    <surName>Ayarza Landinez</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Juliana</givenName>
                    <surName>Rodríguez Ortiz</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Aurita</givenName>
                    <surName>Bello Espinosa</surName>
                    </individualName>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>En la actualidad, el Distrito Capital de Bogotá, cuenta con 17 humedales urbanos (Decreto 555 de 2021), los cuales hacen parte integral de la Estructura Ecológica Principal e interactúan con la ciudad a través de las subcuencas desde los cerros orientales hasta el rio Bogotá.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para></para>
                </funding>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2026-05-24T11:59:20Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/yrmtmu">Ramírez Martínez N M, Rodríguez Ortíz J, Urrego Salinas M D P, Gonzalez Aguas C C, García concha J H (2025). Artropofauna de las Reservas Distritales de Humedal de Bogotá, D.C.. Version 1.5. Secretaría Distrital de Ambiente. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/yrmtmu accessed via GBIF.org on 2026-05-24.</citation>
                <bibliography>
                <citation>Secretaria Distrital de ambiente – SDA (2021) Subdirección de Ecosistemas y Ruralidad, Grupo de monitoreo de biodiversidad. Registros biológicos pertenecientes a 2021/03/15 a 2021/08/30 Bogotá D.C.</citation>
                <citation>Secretaría Distrital de Ambiente-SDA. Ecosistemas, Parques Ecológicos Distritales de Humedales.</citation>
                <citation>Amat, E., Vélez, M. Y Wolff, M. (2008). Clave Ilustrada Para La Identificación De Los Géneros Y Las Especies De Califóridos (Diptera: Calliphoridae) De Colombia. Caldasia. 30 (1): 231-244</citation>
                <citation>Ámat, G &amp; Vargas-Rios, O. (1991). Caracterización de Microhabitats de la Arthropofauna en Paramos del Parque Nacional Natural Chingaza Cundinamarca, Colombia. Caldasia 16 (79): 539·550</citation>
                <citation>Amat, G., &amp; Blanco, E. (2003). Artropofauna de los humedales de la Sabana de Bogotá. In Los Humedales de Bogotá y la Sabana. Tomo I (pp. 90–106). Empresa de Acueducto y Alcantarillado de Bogotá (EAAB) y Conservación internacional – Colombia.</citation>
                <citation>Amat,G.(2007). Fundamentosy Métodos para el estudio de los Insectos. Universidad Nacional de Colombia.Bogotá D. C., Colombia.</citation>
                <citation>Amat-G., G, Andrade-C., M y Fernández, F. (1999). Insectos de Colombia. Vol.II. Bogotá: Academia Colombiana de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales</citation>
                <citation>Amat-García, G. &amp; Fernández, F. (2011). La diversidad de insectos (Arthropoda: Hexapoda) en Colombia I. Entognatha a Polyneoptera. Acta biológica colombiana, 16 (2), 205 – 220.</citation>
                <citation>Ángel, S., Bogotá-Ángel, Raúl. &amp; León, G. (2021). Comunidades de sírfidos (Diptera) asociadas a coberturas influenciadas por actividades antrópicas en los cerros orientales de Bogotá, Colombia. Caldasia, 43(1), 161-171. Epub March 24, 2021.https://doi.org/10.15446/caldasia.v43n1.82464</citation>
                <citation>Angela M. Montoya Q.; León Perez; Alejandro Perez H. and Oscar Mahecha-J. (2014). Common Odonata From Córdoba, Salitre And La Florida Wetlands Cundinamarca, Bogotá-Colombia. Recuperado de: https://fieldguides.fieldmuseum.org/sites/default/files/rapid-color-guides-pdfs/608%20COLOMBIA%20Common%20Odonata%20a1.pdf</citation>
                <citation>Azpiazu, M., González Cairo, V., Palacios-Vargas, J. y Luciáñez, M. (2004). Clave Dicotómica Para La Determinación De Los Colémbolos De Cuba (Hexapoda: Collembola). Boln. S.E.A. Vol 34: 73 – 83.</citation>
                <citation>Barrios, Y., Ramírez, N., Ramírez, E., Sánchez, E., &amp; Del Castillo, R. (2010). Importancia de los polinizadores en la reproducción de seis especies de subpáramo del Pico Naiguatá. (Parque Nacional El Ávila-Venezuela). Acta Botánica Venezuelica, 33 (2), 213-231</citation>
                <citation>Barrios, Y., Ramírez, N., Ramírez, E., Sánchez, E., &amp; Del Castillo, R. (2010). Importancia de los polinizadores en la reproducción de seis especies de subpáramo del Pico Naiguatá. (Parque Nacional El Ávila-Venezuela). Acta Botánica Venezuelica, 33 (2), 213-231</citation>
                <citation>biodiversidadvirtual. (2021). Suborden Heteroptera Clave de Infraórdenes. Recuperado de: http://www.scielo.org.co/scielo.php?pid=S0123-30682011000100014&amp;script=sci_abstract&amp;tlng=es</citation>
                <citation>Bousquet, Y. 2010. Illustrated Identification Guide to Adults and Larvae of Northeastern North American Ground Beetles (Coleoptera: Carabidae). Pensoft Series Faunistica No. 90 Pensoft Publishers, Sofia-Moscow, Bulgaria. ISBN 978-954-642-522-5. ISSN 1312-0174. Hard cover. Price $187.00. 562 pp.. The Coleopterists Bulletin. 64. 390-391. 10.1649/0010-065X-64.4.390.</citation>
                <citation>Buck, M. &amp; Woodley, Norman &amp; Borkent, Art &amp; Pape, Thomas &amp; Vockeroth, J. &amp; Marshall, Steve. (2009). Key to Diptera families (adults).</citation>
                <citation>Buck, M., Woodley, N.E., Borkent, A., Wood, D.M., Pape, T., Vockeroth, J.R., Michelsen, V., &amp; Marshall, S.A. 2009. Key to Diptera families - adults. Chapter 6, pp. 95-144. In Brown, B.V., Borkent, A., Cumming, J.M., Wood, D.M., Woodley, N.E., &amp; Zumbado, M.A. (eds.). Manual of Central American Diptera. Volume 1. NRC Research Press, Ottawa. I-XII + 1-714.</citation>
                <citation>Buck, M., Woodley, N.E., Borkent, A., Wood, D.M., Pape, T., Vockeroth, J.R., Michelsen, V., &amp; Marshall, S.A. 2009. Key to Diptera families - adults. Chapter 6, pp. 95-144. In Brown, B.V., Borkent, A., Cumming, J.M., Wood, D.M., Woodley, N.E., &amp; Zumbado, M.A. (eds.). Manual of Central American Diptera. Volume 1. NRC Research Press, Ottawa. i-xii + 1-714.</citation>
                <citation>Díaz, B., Maza, N., Castresana, J., &amp; Martínez, M. (2020). Los sírfidos como agentes de control biológico y polinización en horticultura. Buenos Aires. Ediciones INTA, Estación Experimental Agropecuaria Concordia. 9 p.</citation>
                <citation>Carabalí-Banguero, D., Montoya-Lerma, J., &amp; Carabalí-Muñoz, A. (2018). Dípteros asociados a la floración del aguacate Persea americana Mill cv. Hass en Cauca, Colombia. Biota Colombiana, 19(1), 92-111. DOI: 10.21068/ c2018v19n01a06. Colombia. Bol. Cient. Mus. Hist. Nat. U. de Caldas, 18 (1): 210-221.&quot;</citation>
                <citation>Estrada, C., &amp; Fernández, F. (1999). Diversidad de hormigas (Hymenoptera: Formicidae) en un gradiente sucesional del bosque nublado (Nariño, Colombia). Revista de Biología Tropical, 47, 189-201.</citation>
                <citation>Flórez, V., Durán Prieto, J., Albornoz, M., &amp; Forero, D. (2018). New plant associations for Monalonion velezangeli (Hemiptera: Miridae) in green urban areas of Bogotá (Colombia). Acta Biológica Colombiana, 23. https://doi.org/10.15446/abc.v23n2.69374</citation>
                <citation>Gotelli, N., &amp; Colwell, R. (2011). Estimating species richness. In Frontiers in Measuring Biodiversity (Vol. 12, pp. 39–54).</citation>
                <citation>Grismado, Cristian &amp; Ramírez, Martín &amp; Izquierdo, Matias. (2014). Araneae: Taxonomía, diversidad y clave de identificación de familias.  En Biodiversidad de Artrópodos Argentinos, vol. 3 IADIZA, CCT CONICET Mendoza, Argentina.</citation>
                <citation identifier="https://doi.org/10.22201/ib.20078706e.2018.1.2175">Gutiérrez, Y. &amp; Bacca, T., (2014). Phasmatodea (Insecta) de la Reserva Natural Río Ñambí, Nariño, https://doi.org/10.22201/ib.20078706e.2018.1.2175</citation>
                <citation>Keiper, J., Walton, W., &amp; Foote, B. (2002). Biology and Ecology of Higher Diptera from Freshwater Wetlands. Annual Review of Entomology, 47, 207–232. https://doi.org/10.1146/annurev.ento.47.091201.145159</citation>
                <citation>Kempf, J., Adams, B., &amp; Brown, B. (2021). Urban Spider Diversity in Los Angeles Assessed Using a Community Science Approach. 40, 1–10.</citation>
                <citation>Levi, H. W. (1985a). The spiny orb-weaver genera Micrathena and Chaetacis (Araneae: Araneidae). Bulletin of the Museum of Comparative Zoology 150: 429-618.</citation>
                <citation>Levi, H. W. (1999). The Neotropical and Mexican Orb Weavers of the genera Cyclosa and Allocyclosa (Araneae: Araneidae). Bulletin of the Museum of Comparative Zoology 155: 299-379.</citation>
                <citation>Longino, J., Coddington, J., &amp; Colwell, R. (2002). The Ant Fauna of a Tropical Rain Forest: Estimating Species Richness Three Different Ways. Ecology, 83, 689–702. https://doi.org/10.2307/3071874</citation>
                <citation>López-García, M.M., García-Atencia, S. &amp; Amat-García, G. (2015). Escarabajos fitófagos (Coleoptera: Scarabaeidae &quot;&quot;Pleurosticti&quot;&quot;) de los Andes orientales de Colombia (departamentos de Santander, Boyacá y Cundinamarca). Bol. Cient. Mus. Hist. Nat. U. de Caldas, 19 (2): 322-358. DOI: 10.17151/bccm.2015.19.2.20</citation>
                <citation>Díaz, M., Cairo, V., Palacios-Vargas, José &amp; Sánchez, M. (2004). Clave dicotómica para la determinación de los colémbolos de Cuba. Boletín de la Sociedad Entomológica Aragonesa. 73-83.</citation>
                <citation>Martínez C. (2005). Introducción a los escarabajos Carabidae (Coleoptera) de Colombia. Instituto de Investigación de Recursos Biológicos Alexander von Humboldt. Bogotá D. C., Colombia. 546 p</citation>
                <citation>Marvaldi, AE. &amp; Lanteri, A. (2005). Key to higher taxa of South American weevils based on adult characters (Coleoptera, Curculionoidea). Revista chilena de historia natural, 78(1), 65-87. https://dx.doi.org/10.4067/S0716-078X2005000100006</citation>
                <citation>Medina, C. (2000). Clave Ilustrada para la identificación de géneros de escarabajos coprófagos (Coleoptera: Scarabaeinae) de Colombia. Caldasia. 22. 299 - 315.</citation>
                <citation>Meineke, E. K., Holmquist, A. J., Wimp, G. M., &amp; Frank, S. D. (2017). Changes in spider community composition are associated with urban temperature, not herbivore abundance. Journal of Urban Ecology, 3(1), juw010. https://doi.org/10.1093/jue/juw010</citation>
                <citation>Mello-Leitão, C. F. de (1941b). Catalogo das aranhas da Colombia. Anais da Academia Brasileira de Ciências 13: 233-300.</citation>
                <citation>Miili-Peet. (2021). F. 2. Clave ilustrada para Ordenes. Recuperado de: https://www.fieldmuseum.org/sites/default/files/millipedekeyspanish.pdf</citation>
                <citation>Nates, G., Higuera, D., &amp; Gómez, A. (2021). Plan de acción de la Iniciativa Colombiana de Polinizadores. Dirección de Bosques, Biodiversidad y Servicios Ecosistémicos. Bogotá D.C.: Colombia. Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible. 140 p.  ISBN: 978-958-5551-71-8.</citation>
                <citation>P. M. Choate. (2010). Identification Key to the Principal Families of Florida Hemiptera, s.o. Heteroptera. Recuperado de: http://entnemdept.ufl.edu/choate/florida_heteroptera_families.pdf</citation>
                <citation>Palacino-Rodríguez F., Rache-Rodríguez L., Caicedo J.C y Suárez-Tovar C.M. (2020). Danzantes del aire:  Guía para la identificación de libélulas y caballitos del diablo asociados a humedales de Bogotá. Air Dancers: Identification guide of the dragonfies and damselfies of the Bogotá wetlands. Serie guías de campo del Instituto de Ciencias Naturales N.º 26. Bogotá, D.C. Instituto de Ciencias Naturales, Universidad Nacional de Colombia</citation>
                <citation>Platnick, N. I., Grismado, C. J. &amp; Ramírez, M. J. (1999). On the genera of the spider subfamily Otiothopinae (Araneae, Palpimanidae). American Museum Novitates 3257: 1-25.</citation>
                <citation>R.L. Hoffman, S.L Golovatch, J. Adis &amp; J. W. de Morais. (1996) Practical keys to the orders and families of millipedes of the Neotropical region (Myriapoda: Diplopoda). Amazoniana. XIV(l/2):l-35</citation>
                <citation>Prado CC, Triana HD, Castillo CC, Tulande-M E (2018) First records of Lithobius (Lithobius) forficatus (Linnaeus, 1758) and Lithobius (Lithobius) obscurus Meinert, 1872 (Lithobiomorpha, Lithobiidae) introduced to Colombia. Check List 14 (3): 559–568. https://doi.org/10.15560/14.3.559</citation>
                <citation>Rengifo-Correa, LA. &amp; Gonzalez, R. (2011). Clave Ilustrada Para La Identificación De Las Familias De Pentato Momorpha (Hemiptera-Heteroptera) De Distribución Neotropical. Bol. Cient. Mus. Hist. Nat. Univ. Caldas [online]. 2011, vol.15, n.1, pp.168-187. ISSN 0123-3068.</citation>
                <citation>Salazar-E, J. (2001). Blattodea de Colombia. Nuevas adiciones y rectificaciones a los mántidos de la primera parte (Insecta: Mantodea). Boletin Cientifico Museo de Historia Natural Universidad de Caldas. 5. 38-63.</citation>
                <citation>Stephen A. Marshall, Ashley H. Kirk-Spriggs, Burgert S. Muller, Steven M. Paiero, Tiffany Yau and Morgan D. Jackson. (2017). Key To Diptera Families — Adults. Recuperado de: https://nasmus.co.za/wp-content/uploads/2019/01/Suricata-4-12-KEY-TO-DIPTERA-FAMILIES-ADULTS-low-resolution_Part1.pdf</citation>
                <citation>Tangi, T., Pakhtunkhwa, K., Farzana, P., Perveen, K. &amp; Haroon, Mr. (2016). A contribution key for identification of butterflies (Lepidoptera) of. 97-108.</citation>
                <citation>Universidad de Murcia. (2021). Clave Para La Identificación De Quelicerado. Recuperado de: https://www.um.es/documents/4874468/11813776/claves-quelicerados-y-miriapodos.pdf/01399be6-52ce-43eb-9a51-dec110ce0049</citation>
                <citation>Wise, D. H. (1993). Spiders in Ecological Webs. In Cambridge Studies in Ecology. Cambridge University Press. https://doi.org/DOI: 10.1017/CBO9780511623431</citation>
                <citation>Zompro, Oliver. (2001). A generic revision of the insect order Phasmatodea: The New World genera of the stick insect subfamily Diapheromeridae: Diapheromerinae = Heteronemiidae: Heteronemiinae sensu Bradley &amp; Galil, 1977. Revue Suisse de Zoologie, v.108, 189-255 (2001). 108. 10.5962/bhl.part.79626.</citation>
                </bibliography>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-sda.png</resourceLogoUrl>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
