<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="1560c0d7-8a87-4724-a3f9-6322e08ee8e2"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/vp8v42</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=ceo_1</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>10.15468/eclfdv</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>1560c0d7-8a87-4724-a3f9-6322e08ee8e2</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>http://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=ceo_1</alternateIdentifier>
        <title>Colección Entomológica de la Orinoquia (CEO)</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Juan Carlos</givenName>
                <surName>Agudelo Martínez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Nacional de Colombia - Sede Orinoquia</organizationName>
            <positionName>Curador Colección Entomológica de la Orinoquia (CEO)</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Km 9 vía Arauca - Tame</deliveryPoint>
                <city>Arauca</city>
                <administrativeArea>Arauca</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3165000 ext. 29755</phone>
            <electronicMailAddress>jcagudelo@gmail.com</electronicMailAddress>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0002-1655-621X</userId>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Néstor</givenName>
                <surName>Pérez-Buitrago</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Nacional de Colombia - Sede Orinoquia</organizationName>
            <positionName>Director de Colecciones</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Km 9 vía Arauca - Tame</deliveryPoint>
                <city>Arauca</city>
                <administrativeArea>Arauca</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3165000 ext. 29755</phone>
            <electronicMailAddress>nfperezb@unal.edu.co</electronicMailAddress>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0003-3738-8187</userId>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Juan Carlos</givenName>
                <surName>Agudelo Martínez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Nacional de Colombia - Sede Orinoquia</organizationName>
            <positionName>Curador Colección Entomológica de la Orinoquia (CEO)</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Km 9 vía Arauca - Tame</deliveryPoint>
                <city>Arauca</city>
                <administrativeArea>Arauca</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3165000 ext. 29755</phone>
            <electronicMailAddress>jcagudelo@gmail.com</electronicMailAddress>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0002-1655-621X</userId>
        </metadataProvider>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Néstor</givenName>
                <surName>Pérez-Buitrago</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Nacional de Colombia - Sede Orinoquia</organizationName>
            <positionName>Director de Colecciones</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Km 9 vía Arauca - Tame</deliveryPoint>
                <city>Arauca</city>
                <administrativeArea>Arauca</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3165000 ext. 29755</phone>
            <electronicMailAddress>nfperezb@unal.edu.co</electronicMailAddress>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0003-3738-8187</userId>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2022-05-19
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>La colección entomológica de la  Universidad Nacional de Colombia - Sede Orinoquia (CEO) documenta la biodiversidad de insectos de Colombia y Venezuela con especial énfasis en la cuenca de la Orinoquia Colombiana que incluye los departamentos de Arauca, Boyacá, Caquetá, Casanare, Cundinamarca, Guainía, Guaviare, Huila, Meta, Norte de Santander, Santander, Vaupés y Vichada. La sistematización y divulgación de la información que resguarda la colección de CEO, es fundamental para la generación de conocimiento acerca de la morfología, ecología, sistemática y conservación de insectos, y promueve la participación activa de investigadores e instituciones interesadas en los procesos de investigación a nivel local, regional y nacional.</para>
<para>El presente recurso contiene la información asociada a 9292 registros biológicos los cuales se encuentran agrupados en dos clases, 16 ordenes, 92 familias, 163 géneros, 169 especies y 14 subespecies. Todos los registros provienen de Colombia de los departamentos de Arauca, Casanare, Magdalena y Norte de Santander,</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Insectos</keyword>
            <keyword>Colección</keyword>
            <keyword>Orinoquia</keyword>
            <keyword>Entomología</keyword>
            <keyword>Arauca</keyword>
            <keywordThesaurus>n/a</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Specimen</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution (CC-BY) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=ceo_1</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>La Colección Entomológica de la Orinoquia (CEO) hace especial énfasis en la región biogeográfica de la Orinoquia que en Colombia.  Abarca los departamentos de Arauca, Casanare, Guainía, Guaviare, Meta y Vichada, lo cual representa cerca del 20.2% de la superficie nacional. Actualmente, la colección resguarda especímenes de 15 municipios provenientes de los departamentos de Arauca, Casanare, Magdalena y Norte de Santander.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-74.893</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-67.72</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>10.018</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>3.031</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2003-06-21
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2021-05-12
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Este conjunto de datos corresponde a los especímenes recolectados en el marco de diferentes proyectos de investigación desarrollados por la Universidad Nacional de Colombia - Sede Orinoquia. Abarca dos clases, 16 ordenes, 92 familias, 163 géneros, 169 especies y 14 subespecies. Cerca del 41% de los especímenes se encuentran identificados nivel de especie, 13% a género, 17% a familia, 13% a orden y el 16% restante se encuentra en categorías taxonómicas superiores.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Blattodea</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Coleoptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Dermaptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Ephemeroptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Hemiptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Hymenoptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Lepidoptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mantodea</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Neuroptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Odonata</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Orthoptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Phasmida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Araneae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Diptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Ixodida</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Solifugae</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>asNeeded</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Juan Carlos</givenName>
                <surName>Agudelo Martínez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Nacional de Colombia - Sede Orinoquia</organizationName>
            <positionName>Curador Colección Entomológica de la Orinoquia (CEO)</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Km 9 vía Arauca - Tame</deliveryPoint>
                <city>Arauca</city>
                <administrativeArea>Arauca</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3165000 ext. 29755</phone>
            <electronicMailAddress>jcagudelo@gmail.com</electronicMailAddress>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0002-1655-621X</userId>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>La curaduría de la colección entomológica de la Universidad Nacional - Sede Orinoquia comprende los siguientes pasos: 1) Depósito de material, 2) Preparación, 3) Etiquetado, 4) Catalogación y 5) Almacenamiento de ejemplares.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Depósito de material: Para depositar material entomológico en la colección se deben cumplir las siguientes recomendaciones, todos los ejemplares que ingresen a la colección entomológica deben tener el permiso de colecta siguiendo la normativa vigente que para este fin disponga el ministerio de medio ambiente o la autoridad ambiental pertinente. El material entomológico que ingresa a la colección se debe encontrar almacenado en medio líquido o seco. Para el primer caso se debe usar la cantidad de alcohol adecuada de acuerdo con el tamaño del ejemplar con una ejemplares del orden lepidóptera y Odonata, este se encontrara almacenado en sobres de papel milano. El depósito de ejemplares debe anexar la información de colecta asociada que comprende: localidad (País, departamento, municipio, vereda, finca), coordenadas geográficas, altitud, técnica de colecta, fecha de colecta (AAAA/MM/DD) y recolector. La entrega de la información asociada puede ser en físico, o en digital siguiendo las instrucciones del curador para este último tipo de archivos. Consiste en mantener los ejemplares depositados bajo condiciones apropiadas que permitan su estudio.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Preparación: El material entomológico tiene dos grandes categorías de preparación que corresponden a preservación en líquido y montajes en seco. El uso de cada una de las técnicas obedece al tipo de ejemplar, en caso de dudas siempre se consultara al curador sobre las acciones indicadas para la preparación de ejemplares. Se preservaran en liquido los especímenes que por su tamaño reducido (por ejemplo algunos Hymenoptera, Siphonaptera, Phthiraptera entre otros)  o fragilidad de sus estructuras (la mayor parte de insectos inmaduros) no puedan montarse en seco. En estos casos, se usara alcohol etílico como líquido conservante. El procedimiento en el caso de insectos inmaduros seguirá la propuesta de (Stehr, 1991) y en otros casos se seguirán las directrices del curador de la colección para la preservación en medio líquido. Se preservaran en seco la mayor cantidad de ejemplares posibles, siguiendo la propuesta de (Triplehorn, et al. 2005).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Etiquetado: Los ejemplares tendrán como mínimo dos etiquetas, la primera con la información asociada de la colecta que se describe en el aparte de depósito, esta etiqueta tendrá un tamaño de 2.5 cm de largo y 2 cm de alto, la letra corresponderá a la fuente Calibri de tamaño 4 y será impresa mediante impresora laser en papel libre de ácido de 28 gramos. La segunda etiqueta contiene el número de catálogo asignado por el curador de CEO y el acrónimo de la colección, tendrá un tamaño de 1cm de ancho por 2 de alto en letra Arial tamaño 7 y será impresa mediante impresora laser en papel libre de ácido de 28 gramos.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Catalogación: El proceso de catalogación inicia con la asignación del número de catálogo por parte del curador y termina con la asignación de un espacio físico dentro de la colección entomológica. La asignación del espacio físico de la colección depende delos siguientes criterios: cada gabinete entomológico esta designado con un número, cada caja entomológica del gabinete tiene una letra y dentro cada una de las cajas Ward tiene un número. De tal manera que cada uno de los especímenes catalogados presentan un código alfanumérico de ubicación dentro de la colección lo que posibilita el seguimiento y veracidad en la consecución y ubicación de especímenes.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Almacenamiento de ejemplares: Se realizará en cajas entomológicas identificadas de acuerdo con el procedimiento explicado en el aparte anterior. Para el caso de los especímenes tipo deben ser almacenados en cajillas de seguridad dispuestas para este fin, usando el protocolo descrito en la catalogación para su ubicación en la colección.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>La Colección Entomológica de la Orinoquia (CEO) hace especial énfasis en la región biogeográfica de la Orinoquia que en Colombia abarca los departamentos de Guainía, Guaviare, Arauca, Casanare, Meta y Vichada, lo cual representa el 20.2% de la superficie nacional. Actualmente, la colección registra especímenes de 15 municipios en los departamentos de Arauca, Casanare, Magdalena y Norte de Santander.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Se colectan los especímenes en campo, por medio de métodos directos e indirectos, el primero consiste en la búsqueda directa de ejemplares adultos, dentro de los utensilios utilizados se destacan: la red aérea, la red 
acuática el frasco aspirador, los pinceles y las pinzas, los métodos indirectos utilizados son trampas de caída, Malaise y Van Someren-Rydon entre otras.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>Para el control integrado de plagas se modificará la propuesta de Simmons y Muñoz-Saba (2005) que consta de cuatro pasos: 1) Inspección estructural, 2) Monitoreo de los ambientes de almacenamiento, 3) Monitoreo biológico, y 4) Control químico. La inspección estructural empieza con una inspección detallada de todo el edificio en donde se anotan las condiciones generales, el estado del sistema de circulación de aire y las cuales son las actividades que se desarrollan cerca a las colecciones. Además, se deben eliminar todas las posibles fuentes de comida y agua. Eliminar todos los refugios de plagas, eliminar todo el desorden  visible e invisible, minimizar el polvo ya que lentamente deteriora las colecciones, limpiar frecuentemente, colocar en cuarentena los envíos que llegan de otras colecciones. El monitoreo  del ambiente de almacenamiento se llevara a cabo diariamente. Cualquier anomalía de estos factores debe ser informado de forma inmediata al curador y director de la colección con el fin de tomar las medidas pertinentes para restablecer las condiciones óptimas para la preservación de los especímenes. En caso de emergencias se seguirán las directrices que para este fin disponga la Universidad Nacional de Colombia. El monitoreo biológico de la colección se llevara a cabo bimensualmente, este monitoreo consiste en la inspección de las gavetas y estantes entomológicos para la detección oportuna de agentes biológicos que deterioren los ejemplares. El control químico se realizará semestralmente usando un Producto a base de fosfuro de hidrogeno, que por su naturaleza gaseosa no afecta la preservación de los ejemplares. En caso de encontrar algún tipo de deterioro de los ejemplares durante el proceso de revisión bimensual  se priorizará la restauración de los mismos siguiendo las directrices y procedimientos que el curador de la colección considere adecuados y pertinentes.

El índice de salud de la colección se realizará siguiendo los lineamientos propuestos por Simmons y Muñoz-Saba (2005), en donde se proponen 10 niveles de curaduría específicos.

En el proceso de validación de los datos, se realizó el control de la calidad de la información. A continuación, se enumeran los procesos asociados a esta actividad: 1. Revisión de la información documentada en el estándar Darwin Core (DwC) según elementos, definiciones y vocabularios controlados; 2. Validación y limpieza de la información consignada en el DwC, 2.1. Corrección de errores de tipeo, para esta tarea se usó OpenRefine, adicionalmente se identificaron datos erróneos como sinonimias, con el uso de Species Matching, 2.2. Se realizó la conversión de las fechas, acorde a lo exigido en el estándar, 2.3. Se llevó a cabo la visualización de las coordenadas para su validación con ayuda de un proceso de espacialización en un mapa (http://iobis.github.io/plotter/), y 2.4. Validación geográfica con QGIS; 3. Finalmente, la base datos DwC se validó haciendo uso del Validador de datos - GBIF.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

            <project >
                <title>Colección Entomológica de la Orinoquia (CEO)</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Juan Carlos</givenName>
                    <surName>Agudelo Martínez</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0002-1655-621X</userId>
                    <role>CURATOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Néstor</givenName>
                    <surName>Pérez-Buitrago</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0003-3738-8187</userId>
                    <role>AUTHOR</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>Es un proyecto de carácter permanente iniciado en el año 2012 bajo la dirección de la Sede Orinoquia del Profesor Rodrigo Enrique Cárdenas Acevedo y liderado por el biólogo y profesor Néstor-Pérez Buitrago. En el año 2015 esta iniciativa fue ratificada por el Comité Académico Administrativo de la sede Orinoquia de presencia nacional Orinoquia, resaltando su importancia y estableciendo como su objetivo general documentar la diversidad de insectos de la región Orinoquia. El 25 de abril de 2016 el CEO recibe el aval por parte del Instituto Alexander von Humboldt el Registro Único Nacional de Colecciones (RNC) asignándole con el número 220 y el acrónimo CEO.</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Universidad Nacional de Colombia - Sede Orinoquia.</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>La zona de influencia geográfica de la colección entomológica hace especial énfasis en la cuenca de la Orinoquía Colombina que incluye los departamentos de Arauca, Casanare, Guaviare, Meta, y vertientes orientales de la Cordillera Oriental de Cundinamarca, Boyacá, Santander y Norte de Santander.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2026-05-24T11:59:23Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/vp8v42">Agudelo Martínez J C, Pérez-Buitrago N (2022). Colección Entomológica de la Orinoquia (CEO). Version 2.12. Universidad Nacional de Colombia. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/vp8v42 accessed via GBIF.org on 2026-05-24.</citation>
                <resourceLogoUrl>https://statics.sibcolombia.net/sib-resources/images/logos-socios/500px/unal.jpg</resourceLogoUrl>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>CEO</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>Registro Nacional de Colecciones Biológicas: 220</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Colección Entomológica de la Universidad Nacional Sede Orinoquia</collectionName>
                </collection>
                <specimenPreservationMethod>PINNED</specimenPreservationMethod>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
