<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="477188a9-ebc9-45d1-92c0-711de17d3146"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/fzpiwc</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=utch-002</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>http://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=utch-002</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>10.15468/zcp32z</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>http://data.biodiversidad.co/sib/resource?r=utch-002</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>http://ipt.sibcolombia.net/sib/resource.do?r=utch-002</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>477188a9-ebc9-45d1-92c0-711de17d3146</alternateIdentifier>
        <title>Colección Limnológica del Chocó</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Zuleyma</givenName>
                <surName>Mosquera</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Tecnológica del Chocó</organizationName>
            <positionName>Docente - Líder Grupo de Limnología</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Ciudadela Universitaria - Barrio Nicolas Medrano</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>6726565 ext 1048</phone>
            <electronicMailAddress>zuleymamosquera@gmail.com</electronicMailAddress>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0001-9029-1013</userId>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Mairin</givenName>
                <surName>Mosquera</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Tecnológica del Chocó</organizationName>
            <positionName>Joven investigadora</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Ciudadela Universitaria - Barrio Nicólas Medrano</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>6726565 ext 1048</phone>
            <electronicMailAddress>mairynmosquera@hotmail.com</electronicMailAddress>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Sandra Patricia</givenName>
                <surName>Sanchez</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Tecnológica del Chocó</organizationName>
            <positionName>Docente</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Ciudadela Universitaria - Barrio Nicólas Medrano</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
        </creator>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Karen E.</givenName>
                <surName>Córdoba</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Tecnológica del Chocó</organizationName>
            <positionName>Docente</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Ciudadela Universitaria - Barrio Nicólas Medrano</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>chocó</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Zuleyma</givenName>
                <surName>Mosquera</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Tecnológica del Chocó</organizationName>
            <positionName>Líder Grupo de Limnología</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Ciudadela Universitaria - Barrio Nicólas Medrano</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>6726565 ext 1048</phone>
            <electronicMailAddress>zuleymamosquera@gmail.com</electronicMailAddress>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0001-9029-1013</userId>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2023-10-09
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>La Colección Limnológica del Chocó contiene registros biológicos de familias y géneros de insectos acuáticos, asociados a características ecológicas de los ambientes en los que fueron colectados. El registro de los ejemplares comenzó en el año 1999, con el objetivo de tener un referente de la entomofauna acuática presente en las cuencas de los ríos Atrato, San Juan y Baudó en el departamento del Chocó, caracterizada por una enorme riqueza hídrica.</para>
<para>La colección está compuesta por ejemplares pertenecientes a 9 órdenes de insectos acuáticos presentes en ríos, quebradas y ciénagas de las cuencas mencionadas. Los municipios representados en la colección son Acandí, Alto Baudó, Atrato, Bagadó, Bahía Solano, Bojayá, Carmen de Atrato, Carmen del Darién, Cértegui, Condoto, El Cantón de San Pablo, Istmina, Lloró, Medio Atrato, Medio Baudó, Nuquí, Quibdó, Río Quito,  Río Sucio, San José del Palmar, Tadó, Unguía y Unión Panamericana. Todos los registros fueron georreferenciados.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Quebrada</keyword>
            <keyword>Colección biológica</keyword>
            <keyword>Insectos acuáticos</keyword>
            <keyword>Río</keyword>
            <keyword>Ciénaga</keyword>
            <keyword>Limnología</keyword>
            <keyword>Cuenca</keyword>
            <keywordThesaurus>N/A</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type_2015-07-10.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Specimen</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>To the extent possible under law, the publisher has waived all rights to these data and has dedicated them to the <ulink url="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/legalcode"><citetitle>Public Domain (CC0 1.0)</citetitle></ulink>. Users may copy, modify, distribute and use the work, including for commercial purposes, without restriction.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Zero v1.0 Universal</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC0-1.0.html</url>
            <identifier>CC0-1.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=utch-002</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>La zona de estudio comprende los municipios de Acandí, Alto Baudó, Atrato, Bagadó, Bahía Solano, Bojayá, Carmen de Atrato, Carmen del Darién, Cértegui, Condoto, El Cantón de San Pablo, Istmina, Lloró, Medio Atrato, Medio Baudó, Nuquí, Quibdó, Río Quito,  Río Sucio, San José del Palmar, Tadó, Unguía y Unión Panamericana; ubicados en el área de influencia de las cuencas de los ríos Atrato, San Juan y Baudó en el departamento del Chocó; el cual se halla dentro de la zona de calmas ecuatoriales, caracterizada por la alta pluviosidad, con registros superiores a los 9000 mm de precipitación anual. La temperatura de sus valles y tierras bajas costaneras es superior a los 27°C, por lo general acompañada de alta humedad relativa (90%). El sistema hidrográfico del departamento del Chocó es uno de los más abundantes e interesantes del país, debido principalmente a que es uno de los sectores con mayor promedio de lluvias en el mundo. Cuenta con los ríos Atrato, San Juan y Baudó, como sus principales, aunque cuenta con otros ríos importantes como Andágueda, Bebará, Bebaramá, Bojayá, Docampadó, Domingodó, Munguidó, Opogodó, Quito, Salaquí, Sucio y Tanela.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-77.444</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-76.044</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>8.438</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>4.886</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                1999-03-10
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2022-07-07
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Se reportan 2.274 registros para 10363 individuos, agrupados en 9 órdenes, 77 familias y 187 géneros de insectos acuáticos presentes en cuerpos de agua de las cuencas de los ríos Atrato, San Juan y Baudó. Los órdenes reportados son Trichoptera, Plecoptera, Ephemeroptera, Odonata, Coleoptera, Hemiptera, Diptera, Megaloptera y Lepidoptera.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Ephemeroptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Trichoptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Plecoptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Odonata</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Coleoptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Hemiptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Diptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Megaloptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Order</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Lepidoptera</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>asNeeded</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Zuleyma</givenName>
                <surName>Mosquera</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Universidad Tecnológica del Chocó</organizationName>
            <positionName>Líder Grupo de Limnología</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Ciudadela Universitaria - Barrio Nicólas Medrano</deliveryPoint>
                <city>Quibdó</city>
                <administrativeArea>Chocó</administrativeArea>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>6726565 ext 1048</phone>
            <electronicMailAddress>zuleymamosquera@gmail.com</electronicMailAddress>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0001-9029-1013</userId>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>En los ecosistemas lóticos la colecta de los insectos acuáticos se realizó utilizando la técnica de los coriotopos de Rincón (1996) teniendo en cuenta los diferentes microhábitats presentes: piedras, vegetación ribereña, sedimento y hojarasca; y la colecta se realizara con diferentes métodos dependiendo del microhábitat: Red surber, red de pantalla, red D-net, tamix.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>En los ecosistemas lénticos la colecta se realizó con una draga Ekman, para los organismos presentes en el fondo, en un área de recolección de 225 cm2 con tres lanzamientos con la draga. Las muestras recolectadas fueron lavadas y cernidas en un tamiz con apertura de malla de 0.5 mm; y para los organismos asociados a las macrófitas se ubicaron transeptos perpendiculares a la línea de borde, en los cinturones de macrófitas y en cada espejo de agua se utilizó un cuadrante de PVC, dotado de una malla de 0.5mm, esta se colocó bajo la superficie a colectar, se extrajeron las plantas y se lavaran cuidadosamente las raíces para remover los organismos allí presentes.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Las muestras colectadas tanto en ecosistemas lóticos como lénticos, fueron preservadas con alcohol al 70% en frascos previamente rotulados con fecha, sitio de recolección, coordenadas y otros datos relevantes del muestreo.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Las muestras fueron trasladadas al laboratorio de Limnología de la Universidad Tecnológica del Chocó, donde se realizo la identificación taxonómica con ayuda de claves especializadas para cada orden de insectos acuáticos.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>La zona de estudio comprende los municipios de Acandí, Alto Baudó, Atrato, Bagadó, Bahía Solano, Bojayá, Carmen de Atrato, Carmen del Darién, Cértegui, Condoto, El Cantón de San Pablo, Istmina, Lloró, Medio Atrato, Medio Baudó, Nuquí, Quibdó, Río Quito, Río Sucio, San José del Palmar, Tadó, Unguía y Unión Panamericana.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Los ejemplares de la Colección Limnológica del Chocó provienen en su mayoría de proyectos de pregrado de estudiantes del programa de Biología de la Universidad Tecnológica del Chocó, de salidas académicas realizadas por los estudiantes e investigadores, de proyectos de investigación realizados al interior del Grupo de Limnología de esta institución y donaciones.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>El control de calidad de la identificación de los ejemplares de la colección en el caso de trabajos de grado, fue hecha por el director o asesor de la misma utilizando claves especializadas para taxones neotropicales (Domínguez y Fernández 2009, Domínguez et al., 2006, Merrit et al., 2008, entre otras); esto se complementa con la revisión que realiza el curador principal de la colección y su auxiliar, quienes verifican la correcta identificación de los ejemplares. Adicionalmente se verificó la taxonomía y la correcta escritura de los nombres con la ayuda de bases de datos como GBIF. La información sobre centros poblados fue corroborada usando la divipola. Las coordenadas de los sitios de colecta fueron verificadas en el programa QGIS usando el método Radio-Punto. Los registros que no poseían coordenadas originales fueron georreferenciados a partir del centro poblado mas cercano.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

            <project >
                <title>Colección Limnológica del Chocó</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Zuleyma</givenName>
                    <surName>Mosquera</surName>
                    </individualName>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0001-9029-1013</userId>
                    <role>PRINCIPAL_INVESTIGATOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Mairin</givenName>
                    <surName>Mosquera</surName>
                    </individualName>
                    <role>CURATOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Sandra Patricia</givenName>
                    <surName>Sanchez</surName>
                    </individualName>
                    <role>PROCESSOR</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Karen E.</givenName>
                    <surName>Córdoba</surName>
                    </individualName>
                    <role>PROCESSOR</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>El departamento del Chocó es privilegiado al poseer una enorme variedad de ecosistemas acuáticos representados en quebradas, ríos, ciénagas y planos inundables los cuales son el albergue de una enorme variedad de fauna representada en anfibios, reptiles, aves e insectos acuáticos entre otros. Particularmente los insectos acuáticos son un grupo diverso de organismos asociados a los ecosistemas acuáticos, los cuales incluyen humedales, ríos, y lagos, entre otros. Son considerados acuáticos, ya que llevan a cabo todos o partes de sus estadíos de desarrollo asociados a estos cuerpos de agua, siendo  componentes importantes de los ecosistemas, donde cumplen una variedad de funciones en los procesos ecológicos, sin embargo al mismo tiempo, son uno de los grupos menos estudiados, desde un punto de vista taxonómico y ecológico (Ramírez y Rosas, 2006). 

En el departamento del Chocó, los estudios sobre diversidad taxonómica de insectos acuáticos se vienen adelantando desde el año 1999, sin embargo la mayor parte de la información se encuentra sin publicar. No obstante para las cuencas de los ríos Atrato y San Juan se destacan los trabajos publicados de Asprilla et al. (2006), Mosquera et al. (2006), Córdoba et al. (2007), Salas et al. (2006), Córdoba et al. (2007), Mosquera et al. (2007), Salas et al. (2008), Mosquera y Córdoba (2015), González et al (2016), Mosquera y Mosquera (2017), Mosquera (2017), Mosquera (2018), Mosquera y Sánchez (2018).</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Convenio de Cooperación No. 13-13-014-236CE entre el Instituto de Investigación de Recursos Biológicos Alexander von Humboldt y la Universidad Tecnológica del Chocó Diego Luís Córdoba.</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>Acandí, Alto Baudó, Atrato, Bagadó, Bahía Solano, Bojayá, Carmen de Atrato, Carmen del Darién, Cértegui, Condoto, El Cantón de San Pablo, Istmina, Lloró, Medio Atrato, Medio Baudó, Nuquí, Quibdó, Río Quito,  Río Sucio, San José del Palmar, Tadó, Unguía y Unión Panamericana.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>Actualmente el grupo de Limnología de la Universidad Tecnológica del Chocó cuenta con una colección insectos acuáticos que incluyen representantes de todos aquellos órdenes de insectos que pasan parte o toda su vida asociada a diferentes ambientes acuáticos, destacándose en su gran mayoría larvas y ninfas de los órdenes Coleóptera, Odonata y Trichoptera, abarcando un sin número de ecosistemas lóticos y lénticos principalmente de la cuenca del río Atrato y unos pocos de la cuenca de los ríos San Juan y Baudó. Esta colección es utilizada como base de referencia para estudios de biodiversidad, impacto ambiental, de desarrollo y demás.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2026-05-24T11:59:18Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/fzpiwc">Mosquera Z, Mosquera M, Sanchez S P, Córdoba K E (2023). Colección Limnológica del Chocó. Version 3.6. Universidad Tecnológica del Chocó. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/fzpiwc accessed via GBIF.org on 2026-05-24.</citation>
                <bibliography>
                <citation>Mosquera-Murillo, Z. &amp; S. P. Sánchez Vázquez. 2018. Inventario preliminar de la riqueza genérica y distribución de los coleópteros acuáticos del departamento del Chocó, Colombia. Revista UDCA Actualidad y divulgación Científica. Vol. 21(1): 155-165.</citation>
                <citation>Mosquera-Murillo, Z., Córdoba-Aragón, K. E., Mosquera-Mosquera, M. M. 2022. Riqueza genérica y distribución de los efemerópteros (Insecta: Ephemeroptera) de la Colección Limnológica del Chocó. Biota Colombiana, 23(2), e1049.</citation>
                <citation>Mosquera-Murillo, Z. y Mosquera-Mosquera, M. M. 2021. Riqueza genérica y distribución de los odonatos (Insecta: Odonata) del departamento del Chocó, Colombia. Bol. Cient. Mus. Hist. Nat. U. de Caldas, 25(1): 191-205.</citation>
                <citation>Domínguez, E.; Fernández, H. 2009. Macroinvertebrados bentónicos sudamericanos. Sistemática y Biología. Fundación Miguel Lillo. Tucumán, Argentina. 654p.</citation>
                </bibliography>
                <resourceLogoUrl>https://raw.githubusercontent.com/SIB-Colombia/logos/main/socio-SiB-utch.png</resourceLogoUrl>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>CLCH</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>https://www.gbif.org/grscicoll/collection/f53a19f4-601a-4144-a05a-7409ef6c3291</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Colección Limnológica del Chocó</collectionName>
                </collection>
                <specimenPreservationMethod>ALCOHOL</specimenPreservationMethod>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
