<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="https://eml.ecoinformatics.org/eml-2.2.0 https://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.3/eml.xsd"
packageId="f84d4b54-4e93-40de-91c5-e74503664290"  system="http://gbif.org" scope="system"
xml:lang="es">
    <dataset>
        <alternateIdentifier>10.15472/morjfm</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>https://ipt.biodiversidad.co/sib/resource?r=monitoreo_restauracion_pautom</alternateIdentifier>
        <title>Monitoreo de flora y fauna en el proyecto de restauración ecológica: Reviva la Primavera (Pauto M)</title>
        <creator>
            <individualName>
                <givenName>Beatriz Helena</givenName>
                <surName>Ramírez Correal</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Asociación de Becarios de Casanare</organizationName>
            <positionName>Asesosa Gestión del conocimiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra 39 # 15 -35</deliveryPoint>
                <city>Yopal</city>
                <administrativeArea>Casanare</administrativeArea>
                <postalCode>850001</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3107621419</phone>
            <electronicMailAddress>dir.biodiversidad@abccolombia.org</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.abccolombia.org</onlineUrl>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0003-4368-4003</userId>
        </creator>
        <metadataProvider>
            <individualName>
                <givenName>Beatriz Helena</givenName>
                <surName>Ramírez Correal</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Asociación de Becarios de Casanare</organizationName>
            <positionName>Directora de conservación y soberanía ambiental</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra 39 # 15 -35</deliveryPoint>
                <city>Yopal</city>
                <administrativeArea>Casanare</administrativeArea>
                <postalCode>850001</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3107621419</phone>
            <electronicMailAddress>dir.biodiversidad@abccolombia.org</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.abccolombia.org</onlineUrl>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0003-4368-4003</userId>
        </metadataProvider>
        <pubDate>
                2021-01-28
        </pubDate>
        <language>SPANISH</language>
        <abstract>
            <para>Este grupo de datos reporta los resultados del monitoreo de flora y fauna proyecto de restauración ecológica &amp;#34;Reviva la Primavera&amp;#34; (Pauto M), ubicado en el municipio de Yopal, Casanare, Colombia. Se monitorea el proceso de regeneración de las 12 parcelas piloto de regeneración y contrastan con áreas aledañas que hasta ahora han sido sometidas a restauración activa y con bosques de referencia. Plantas se realiza el seguimiento de 39 parcelas de 2x2 m para el caso de brinzales y 39 parcelas de 5 x 5 m para el caso de latizales, en total se cuentan con 78 parcelas de regeneración. Para escarabajos se emplearon transectos con 10 trampas cada uno en cada una de las 12 parcelas piloto &amp;#61; 120 trampas. En el bosque y en el pastizal 1 transecto, con 10 trampas cada uno &amp;#61; 20 trampas y dos transectos atravesando bosque y pastizal, con 11 trampas cada uno , las trampas permanecieron activas durante 72 horas. Para aves se logró una esfuerzo de muestreo de 274 horas/redy se complementó con transectos de recorrido libre que abarcaron un total de 5.890 m. Para mamíferos se emplearon 120 metros de red de niebla y 8 cámaras trampa que duraron activas por 6 días consecutivos.</para>
<para>Este recurso tiene 881 registros, entre plantas (533) y animales (348).n 85% esta clasificado a nivel de especie, 14% a nivel de género y 1% a familia. Estos han sido recolectados Yopal, Meta, en el segundo semestre de 2020.</para>
        </abstract>
        <keywordSet>
            <keyword>Casanare</keyword>
            <keyword>Compensación</keyword>
            <keyword>Piedemonte</keyword>
            <keywordThesaurus>na</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>PERMISO_COLECTA</keyword>
            <keywordThesaurus>SiB Colombia</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Occurrence</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <keywordSet>
            <keyword>Observation</keyword>
            <keywordThesaurus>GBIF Dataset Subtype Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_subtype.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
        <intellectualRights>
            <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
        </intellectualRights>
        <licensed>
            <licenseName>Creative Commons Attribution Non Commercial 4.0 International</licenseName>
            <url>https://spdx.org/licenses/CC-BY-NC-4.0.html</url>
            <identifier>CC-BY-NC-4.0</identifier>
        </licensed>
        <distribution scope="document">
            <online>
                <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/sib/archive.do?r=monitoreo_restauracion_pautom</url>
            </online>
        </distribution>
        <coverage>
            <geographicCoverage>
                <geographicDescription>Proyecto Reviva la Primavera, sector Pauto M, Vereda Cagüí Primavera, Municipio Yopal, Departamento Casanare, Colombia.</geographicDescription>
                <boundingCoordinates>
                    <westBoundingCoordinate>-72.475</westBoundingCoordinate>
                    <eastBoundingCoordinate>-72.466</eastBoundingCoordinate>
                    <northBoundingCoordinate>5.408</northBoundingCoordinate>
                    <southBoundingCoordinate>5.398</southBoundingCoordinate>
                </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
            <temporalCoverage>
                <rangeOfDates>
                    <beginDate>
                        <calendarDate>                2020-11-26
</calendarDate>
                    </beginDate>
                    <endDate>
                        <calendarDate>                2020-12-01
</calendarDate>
                    </endDate>
                </rangeOfDates>
            </temporalCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Contiene un total de 881 registros, distribuidos en los reinos Plantae (533) y Animalia (348). Un 85% esta clasificado a nivel de especie, 14% a nivel de género y 1% a familia. Las plantas comprenden 3 clases, 24 ordenes, 44 familias, 94 géneros y 92 especies. Un 87% esta clasificado a nivel de especie, 12% a género y 1% a familia.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Liliopsida</taxonRankValue>
                    <commonName>Plantas vasculares</commonName>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Magnoliopsida</taxonRankValue>
                    <commonName>Mamíferos</commonName>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Polypodiopsida</taxonRankValue>
                    <commonName>Aves</commonName>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
            <taxonomicCoverage>
                <generalTaxonomicCoverage>Los animales comprenden Aves (2359, Insectos (86) y mamíferos (2). Están agrupados en 20 ordenes, 44 familias, 106 géneros y 113 especies. Un 82% esta clasificado a nivel de especie, 17% a género y 1% a familia.</generalTaxonomicCoverage>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Aves</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Insecta</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
                <taxonomicClassification>
                    <taxonRankName>Class</taxonRankName>
                    <taxonRankValue>Mammalia</taxonRankValue>
                </taxonomicClassification>
            </taxonomicCoverage>
        </coverage>
        <maintenance>
            <description>
                <para></para>
            </description>
            <maintenanceUpdateFrequency>unkown</maintenanceUpdateFrequency>
        </maintenance>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Beatriz Helena</givenName>
                <surName>Ramírez Correal</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Asociación de Becarios de Casanare</organizationName>
            <positionName>Asesora Gestión del conocimiento</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra 39 # 15 -35</deliveryPoint>
                <city>Yopal</city>
                <administrativeArea>Casanare</administrativeArea>
                <postalCode>850001</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3107621419</phone>
            <electronicMailAddress>dir.biodiversidad@abccolombia.org</electronicMailAddress>
            <onlineUrl>http://www.abccolombia.org</onlineUrl>
            <userId directory="http://orcid.org/">0000-0003-4368-4003</userId>
        </contact>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Victoria Andrea</givenName>
                <surName>Barrera Zambrano</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Asociación de Becarios de Casanare</organizationName>
            <positionName>Directora de la Línea Conservación</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra 39 # 15 -35</deliveryPoint>
                <city>Yopal</city>
                <administrativeArea>Casanare</administrativeArea>
                <postalCode>850001</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3115227986</phone>
            <electronicMailAddress>dir.conservacionrn@abccolombia.org</electronicMailAddress>
        </contact>
        <contact>
            <individualName>
                <givenName>Nelsy Edith</givenName>
                <surName>Niño Silva</surName>
            </individualName>
            <organizationName>Asociación de Becarios de Casanare</organizationName>
            <positionName>Representante Legal</positionName>
            <address>
                <deliveryPoint>Cra 39 # 15 -35</deliveryPoint>
                <city>Yopal</city>
                <administrativeArea>Casanare</administrativeArea>
                <postalCode>850001</postalCode>
                <country>COLOMBIA</country>
            </address>
            <phone>3208355269</phone>
            <electronicMailAddress>dir.administrativo@abccolombia.org</electronicMailAddress>
        </contact>
        <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Flora: Las parcelas se encuentran marcadas con tubos de pvc, de manera que regresamos a esas parcelas y se revisan los tubos y se reemplazan los dañados o ausentes y se remarca la punta con pintura amarilla. En las parcelas de 2x2 m se tomó el número de individuos por morfo-especie, altura promedio y porcentaje de cobertura, para todas las plantas con diámetro menor a 1 cm. En las parcelas de 5x5 m, se tomaron los individuos con diámetro mayor a 1 cm, de los cuales se registró el número de individuos por morfo-especie, altura total promedio, diámetro promedio y porcentaje de cobertura. Adicionalmente se tomaron los datos de hábito de crecimiento y dispersión de semillas. La información fue consignada en tablas de Excel. Se tomó registro fotográfico y muestras botánicas de las morfo-especies presentes en las unidades de muestreo, las cuales fueron almacenadas en periódicos con alcohol al 50% para su posterior transporte y secado. Las muestras se secaron en un horno eléctrico a una temperatura de 60°C en el Herbario del Jardín Botánico de Bogotá, se determinaron en el Jardín Botánico de Bogotá y en la Universidad del Tolima, a partir de revisión de material de referencia, el catálogo de plantas de Colombia, el Herbario virtual de la Universidad Nacional COL, las bases de datos Tropicos y Jstor Global plants y criterio de especialistas. Las muestras fueron almacenadas en el Herbario TOLI de la Universidad del Tolima.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Coleopteros: El muestreo se realizó bajo los parámetros metodológicos planteados por Noriega &amp; Fagua (2009). Se establecieron transectos en cada una de las 12 parcelas previamente establecidas en el área de restauración, instalando trampas de caída con cebo cada 50 m. También se establecieron dos transectos, uno al interior del bosque y otro en el pastizal a 300 m instalando 10 trampas en cada uno. Además, se establecieron dos transectos de transición desde el pastizal hacia el interior del bosque en los cuales se instalaron 11 trampas en cada uno, 5 trampas al interior del bosque, 5 en el exterior y una trampa en el ecotono. Las trampas de caída (pitfall) consistieron en vaso plásticos de 1000 ml y 12 cm de diámetro, con 400 ml de liquido preservante (alcohol al 70%) y en la parte superior un alambre que sostiene una gaza que contenía 50 gr del cebo. El cebo consistió en una mezcla homogenizada de excremento humano fresco y excremento de cerdo fresco 1:3 partes respectivamente. Las trampas permanecieron activas durante 72 horas y fueron colectadas en bolsas de seguridad con alcohol al 70%, las cuales fueron rotuladas para identificar la trampa, el transecto y la parcela. En laboratorio se identificaron los ejemplares colectados hasta el nivel de especie, extrayendo la genitalia, usando claves taxonómicas para este grupo y el material de la Colección de referencia de Jorge Ari Noriega, Bogotá́ D.C. (CJAN).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Aves: Se realizaron censos durante seis días (entre el 26 de noviembre y el 1 de diciembre de 2020) en dos puntos de muestreo, próximos a las parcelas piloto de restauración ecológica y a las zonas trabajadas en el estudio de la línea base del proyecto de Restauración Ecológica Re-Viva La Primavera (Figura 2). En las horas de la mañana, entre las 05:30 y las 10:00 se abrieron redes de niebla durante tres jornadas por cada punto, para el punto 1 se instauraron 10 redes de niebla (120 m) y en el segundo  se instauraron 11 redes (126 m) ya que se utilizó una red de dosel, para un total de 274 horas/red. Para cada individuo capturado en redes, se tomaron medidas morfométricas, se llegó al rango taxonómico de especie en lo posible y posteriormente fue liberado. En horas de la tarde, entre las 15:30 y las 18:00 se realizaron transectos de observación directa y detección auditiva principalmente por la vía que conduce hacia el pozo Pauto-M a una velocidad constante de 0,5 km/h aproximadamente. Por lluvias, la tarde del 27 de noviembre no fue posible realizar el muestreo, por lo que se efectuaron 12, 5 h de observación. La identificación de aves se realizó mediante la guía de Avifauna Colombiana (Ayerbe-Quiñones 2019) y la aplicación Merlin (Cornell). Las aves registradas a lo largo del muestreo fueron reportadas en la aplicación eBird, los listados de las especies se pueden consultar en la plataforma.</para>
                </description>
            </methodStep>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Mamíferos terrestres: Las cámaras trampa sólo se instalaron durante el muestreo realizado en el 2020 por lo que estos datos no serán utilizados para hacer comparaciones entre muestreos.  Se instalaron 8 cámaras Bushnell Trophy Cam HD. 
Las cámaras trampa fueron instaladas a 40 centímetros del suelo, instaladas de manera aleatoria en el polígono; éstas se programaron para estar activas las 24 horas y se configuraron para tomar tres fotografías y un video de 15 segundos por cada estimulo activador, estas cámaras estuvieron activas durante seis noches efectivas (Mosquera-Guerra et al., 2018).</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El área de estudio se localizó en el departamento del Casanare, municipio El Yopal, vereda Cagüí Primavera. Corresponde al zonobioma húmedo tropical piedemonte Arauca-Casanare, el cual cuenta con un clima cálido húmedo a una altitud entre los 350 a 1.100 msnm, con una temperatura promedio de 24°C y precipitación anual aproximada de 2.500 mm, humedad relativa del 86% en invierno y 76% en épocas secas, con periodos de duración de ocho meses el primero y cuatro en el segundo.</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Se realizaron muestreos en Flora, Coleopteros, Aves y mamíferos.
Flora: Se hizo remedición de 78 parcelas de regeneración de estas, 39 tienen un área de 5x5m, para la inclusión de individuos con diámetro entre 1 y 10 cm, y 39 tienen un área de 2x2m para la inclusión de individuos con diámetro menor a 1 cm. 
Coleopteros: El muestreo se realizó bajo los parámetros metodológicos planteados por Noriega &amp; Fagua (2009). Se establecieron transectos en cada una de las 12 parcelas previamente establecidas en el área de restauración, instalando trampas de caída con cebo cada 50 m. También se establecieron dos transectos, uno al interior del bosque y otro en el pastizal a 300 m instalando 10 trampas en cada uno. Además, se establecieron dos transectos de transición desde el pastizal hacia el interior del bosque en los cuales se instalaron 11 trampas en cada uno, 5 trampas al interior del bosque, 5 en el exterior y una trampa en el ecotono.
Aves: Se realizaron censos durante seis días (entre el 26 de noviembre y el 1 de diciembre de 2020) en dos puntos de muestreo, próximos a las parcelas piloto de restauración ecológica y a las zonas trabajadas en el estudio de la línea base del proyecto de Restauración Ecológica Re-Viva La Primavera. En las horas de la mañana, entre las 05:30 y las 10:00 se abrieron redes de niebla durante tres jornadas por cada punto, para el punto 1 se instauraron 10 redes de niebla (120 m) y en el segundo se instauraron 11 redes (126 m) ya que se utilizó una red de dosel, para un total de 274 horas/red
Mamíferos Voladores: Se instalaron 120 metros de red de las 18:00 a las 22:00 horas y estas se cambiaron de lugar cada dos y tres noches para evitar que los murciélagos detectaran las redes (Pérez-Torres &amp; Ahumada 2004). (esfuerzo de muestreo de 228 horas/red de 2017).
Mamíferos Terrestres: Las cámaras trampa sólo se instalaron durante el muestreo realizado en el 2020 por lo que estos datos no serán utilizados para hacer comparaciones entre muestreos.  Se instalaron 8 cámaras Bushnell Trophy Cam HD.</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>Los profesionales a cargo de cada grupo taxonómico cuenta con experiencia específica y utilizan guías y claves especializadas para cada grupo. Adicionalmente consultan de manera presencial o virtual colecciones de referencia. Los nombres científicos de los registros son validades empleando la herramientas de &quot;species lookup&quot; del GBIF.</para>
                </description>
            </qualityControl>
        </methods>

            <project >
                <title>Compensación por uso de la biodiversidad del proyecto Pauto M: Proyecto de Restauración ecológica &quot;Reviva la primavera&quot;</title>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Jennifer</givenName>
                    <surName>Gómez</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Jorge Ari</givenName>
                    <surName>Noriega</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Richard</givenName>
                    <surName>Canova</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <personnel>
                    <individualName>
                    <givenName>Lina</givenName>
                    <surName>Corrales</surName>
                    </individualName>
                    <role>CONTENT_PROVIDER</role>
                </personnel>
                <abstract>
                    <para>El monitoreo del proyecto de restauración ecológica de Reviva La Primavera busca: 1. Realizar análisis de composición florística y diversidad de las parcelas de regeneración del Proyecto Reviva-La Primavera, tras tres años del proceso de restauración ecológica; 2. Describir la estructura y composición del ensamblaje de mamíferos, aves y coleópteros  tras tres años del proceso de restauración ecológica.
Evaluar el cambio en la estructura y composición del ensamble de de mamíferos, aves y coleópteros respecto a la línea base realizada en el año 2017, cuando inició el proceso de restauración ecológica</para>
                </abstract>
                <funding>
                    <para>Ecopetrol</para>
                </funding>
                <studyAreaDescription>
                    <descriptor name="generic" citableClassificationSystem="false">
                        <descriptorValue>El área de estudio está ubicada en el piedemonte Casanareño, originalmente era un área con pastos introducidos y naturales para ganadería. Actualmente está en proceso de restauración asistida con especies nativas propagadas en un vivero local a partir de parentales presentes en fragmentos de bosque asociados principalmente a quebradas.</descriptorValue>
                    </descriptor>
                </studyAreaDescription>
                <designDescription>
                    <description>
                        <para>Los muestreos abarcan las 12 parcelas piloto de regeneración y contrastan con áreas aledañas que hasta ahora han sido sometidas a restauración activa y con bosques de referencia. Para plantas se utilizan parcelas de regeneración de 2x2m para brinzales y 5x5 m para latizales. Para escarabajos se emplearon transectos con 10 trampas cada uno en cada una de las 12 parcelas piloto = 120 trampas.  En el bosque y en el pastizal 1 transecto, con 10 trampas cada uno = 20 trampas y dos transectos atravesando bosque y pastizal, con 11 trampas cada uno = 22 TOTAL = 162 TRAMPAS, Las trampas permanecieron activas durante 72 horas. Para aves se logró una esfuerzo de muestreo de 274 horas/red  entre las 05:30 y las 10:00 se abrieron redes de niebla durante tres jornadas por cada punto ubicado cercano a una parcela de regeneración. Se complementó con transectos que abarcaron un total de 5890 m, de recorrido libre para avistamiento de aves. Para mamíferos se emplearon 120 metros de red de las 18:00 a las 22:00 horas por 6 días para murciélagos y 8 cámaras trampa que duraron activas por 6 días consecutivos.</para>
                    </description>
                </designDescription>
            </project>
    </dataset>

    <additionalMetadata>
        <metadata>
            <gbif>
                <dateStamp>2026-05-24T11:59:26Z</dateStamp>
                <citation identifier="https://doi.org/10.15472/morjfm">Ramírez Correal B H (2021). Monitoreo de flora y fauna en el proyecto de restauración ecológica: Reviva la Primavera (Pauto M). ABC Colombia Somos Territorio. Occurrence dataset https://doi.org/10.15472/morjfm accessed via GBIF.org on 2026-05-24.</citation>
                <bibliography>
                <citation>NORIEGA, J.A. &amp; FAGUA, G. 2009. Monitoreo de escarabajos coprófagos (Coleoptera: Scarabaeidae) en la región neotropical. pp. 165-188. En: Acosta, A., Zapata, A. M. &amp; Fagua, G. (Eds.). Técnicas de campo en ambientes tropicales: Manual para el monitoreo en ecosistemas acuáticos y artrópodos terrestres. Unidad de Ecología y Sistemática–UNESIS, Pontificia Universidad Javeriana, Bogotá. 215 p.</citation>
                <citation>Pérez-Torres, J. P., &amp; Ahumada, J. A. (2004). Murciélagos en bosques alto-andinos, fragmentados y continuos, en el sector occidental de la sabana de Bogotá (Colombia). Universitas Scientiarum, 9(Es1), 33-46.</citation>
                <citation>Ayerbe-Quiñones, F. 2019. Guía ilustrada de la avifauna colombiana. Serie: Avifauna Colombiana. Wildlife Conservation Society. Bogotá D.C.: Punto Aparte Bookvertising.</citation>
                <citation>Mosquera-Guerra, F., Trujillo, F., Diaz-Pulido, A. P., &amp; Mantilla-Meluk, H. (2018). Diversidad, abundancia relativa y patrones de actividad de los mamíferos medianos y grandes, asociados a los bosques riparios del río Bita, Vichada, Colombia. Biota Colombiana, 202-218. doi:10.21068/c2018v19n01a13.</citation>
                </bibliography>
                <physical>
                    <objectName>0721_abcprimavera_20210128</objectName>
                    <characterEncoding>UTF-8</characterEncoding>
                    <dataFormat>
                        <externallyDefinedFormat>
                            <formatName>DWC-A</formatName>
                            <formatVersion>1</formatVersion>
                        </externallyDefinedFormat>
                    </dataFormat>
                    <distribution>
                        <online>
                            <url function="download">https://ipt.biodiversidad.co/cr-sib/resource.do?r=0721_abcprimavera_20210128</url>
                        </online>
                    </distribution>
                </physical>
                <resourceLogoUrl>https://statics.sibcolombia.net/sib-resources/images/logos-socios/500px/abc.jpg</resourceLogoUrl>
                <collection>
                    <parentCollectionIdentifier>TOLI</parentCollectionIdentifier>
                    <collectionIdentifier>Registro Nacional de Colecciones Biológicas: 19</collectionIdentifier>
                    <collectionName>Herbario TOLI</collectionName>
                </collection>
                <specimenPreservationMethod>DRIED_AND_PRESSED</specimenPreservationMethod>
            </gbif>
        </metadata>
    </additionalMetadata>
    </eml:eml>
